四・消えた思い出

　ゴンが書き直してきた歌詞は、正直そんなに良いとは思わなかった。すごく安直で幼い感じになって、むしろ最初のほうが良かった。田中先生にはそこを突かれるんじゃないかと思ったのだけど、先生の評判はえらく良かった。指摘したとおりにゴンが直してきたから、自尊心が満たされたんだろう。ピアノが弾けたところで性根は高校教師、俗物だ。
「いい、覚えておいて」
　田中先生はゴンの目を見据えた。
「情景描写なんかやったら駄目」
　まさかのセリフが飛び出したな。
「たとえば『桜が散る』と書くときも、情景であってはいけない。それを見たときの気持ちを書くの」
「受験失敗してフラれて辛い、とかですか？」
「その気持を通して描く」
「難しいなあ」
「ひとによってそれは『いざ舞い上がれ』だし『花吹雪キラキラ』だし『秒速５センチメートル』だし、重要なのはそこよ」
　歌詞じゃないのが混じってた気がするけど。
「歌詞って奥深いっすね」
「楽曲も同じだよ。『海は広いな』って歌詞を読んで、海は広いですーなんて曲をつけたってしょうがないじゃない。そう感じた背景を音にするの」
「つまり、どういうこと？」
「あー、仕事終わんなーい、むしゃくしゃするー、外出てみるかー、おおっ！　海だっ！　潮騒！　潮の香り！　今までの気持ちはなに!?　どどーん！　ざっぱーん！　みたいな」
「ええっと」
　まあいいか。
「とりあえずその言葉を胸にグラミー賞を目指します」
「あーっはっは！」
　田中先生はわざとらしく笑った。
「グラミー賞なんてバカの祭典、目指したってしょうがないよ」
「すごいこと言いますね、先生」
「ステージでギター壊すやつがバカじゃないとでも？」
「それはそうかもしれないけど」
「ドラッグやってステージで暴れてギター壊して、『バカじゃありません』なんて言うやつがいたら、そいつのアタマでピアノ叩き割ってやるわ」
　という田中先生の不当に冷徹な視線の向こうで、夕焼け空が夜空に変わり、新しい朝が来た。

　希望の朝だ。
　昨日までどんよりと沈んだ顔をしていた田村が、妙にウキウキと話しかけてきた。
「あのさあ、古澤」
「なんだよ、気味悪ぃなぁ」
「学園祭のこと覚えてる？」
「視聴覚室でのライブだろう？　もちろん」
「そっちじゃない。クラスの出し物のほう」
「ああ……あれは……ええっと……」
　やばい、思い出せない……なんでだ？　記憶喪失？
「無理に思い出さなくてもいい。たいしたことじゃないんで」
　とおりすがりの古賀くんが、
「それはあれだよ」
　と、助け舟を出そうとしてくれたが、その船もすぐに難破した。
「……えー……なんだっけ……？」
　ふたり同時記憶喪失？
　古賀くんは石井くんに声をかけるが、石井くんも同じ。井出くんも同じ、弥永さん、岩田さん、五郎丸くんと声をかけるも同じ。すぐに秋山さんも気がついて、こちらを振り返る。ここ数日、ゴンとばかりつるんでいたけど、僕の心臓は確実に秋山さんのことを覚えていた。女子の間にも、あれ？　おかしいね、という声が広がっていく。
「なんで？」
　写真が残っているはずと、各自スマホをチェックするがそれらしい写真は見当たらず。ならばスケジュール帳をと思ったが、全員のスケジュールは白紙だった。
「ハッキングされてる？」
「いや、まってまって、最近のハッカーってひとの記憶まで消すの？」
「わからん。どういうこと、田村」
　そう聞いても田村は得意顔をするだけで教えてくれなかった。

　秋山さんは首をすくめて、口を押さえて静かに笑う。その笑顔を胸に焼き付けたまま昇降口へ出ると、田村が背中を叩いてきた。なんかニヤニヤしていて気持ちが悪い。
　昇降口を出ると自転車置き場へと消えて、僕が校門へ達する頃には追いついてベルを鳴らす。
「学園祭のこと思い出した？」
「いや。さっぱり。何か知ってんの？」
「知ってるも何も。俺が消したんだよ、みんなの記憶を」
「はあ？　どうやって？」
「これ」
　田村はスマホを差し出した。
　なんでもないツイッター画面。
「一番下」
　一番下……そこには広告があった。
「若気の至りバスターズ？」
「そう。ここに頼んだ」
「はあ？」
「ログを消してもらえるのかと思ったら、記憶も記録もすべて消してくれた」
「はあ？　消してくれたって、なんの記憶を？」
「それそれー」
「それってどれよ」
「自分でも覚えてないんだよ。自分で消した《若気の至り》がなんだったのか」
「なにそれ。ひどくない？」
「学園祭関連だったことは覚えてる。あとなんか、ツイッター関連。まあ、なんかやらかしたんだと思う」
「はあ？」
　さっきから「はあ？」しか出てこない。
「それ、迷惑じゃない？　自分の記憶だけ消しとけよ」
「まーそう言わずに。それに迷惑ったって、忘れてなんかデメリットある？」
「デメリットって……思い出がなくなるっていうか……」
「でも言わなきゃわかんないわけだし」
「そうだけど、なんか釈然としない」
　ここ数日の俺って、どう見えてた？　と田村が聞いた。
　ずいぶん落ち込んでたのは覚えてる。親友なのに何もしてやれなかったことも。そういうのを自分で解決するしかなかったのだと思うと、仕方ないのかとも思えた。
「それって、いくらくらいかかるの？」
「ものによるらしいけど、今回のは二千円」
「二千円かー」
　とは思ったけど、田村を追い詰めたのは僕かもしれないし。
「おまえはいいよな」
「いいって、なにが？」
「彼女できたし」
「彼女って？」
　田村はそれ以上語らず、呆れた目で僕を見る。
「ゴンは違うって！　あいつこそ僕の汚点だよ！　現在進行形の！」
　たしかに僕の人生におけるゴンの比重は大きくなっていた。だけど、秋山さんが好きであることに変わりはない。どんなに仲良くなろうが、『好き』ってのは次元が違う。それに理想を下げたくない。ゴンと付き合ったってバカにされるだけだから。田村だって、僕をからかいたいだけだろう？　あんなやつと付き合う物好きがいるって。

　昼休みの部室で、たまにゴンとふたりきりになった。
　以前は昼休みでもひとがいたのに、最近みんなどこで何をしているのか。
「あのさあ」
「なに？」
「好きな子がいるんだよ、クラスに」
　ひと月前だったら、こういうことは田村に相談してた。
「もしかして、告白？　いいよ。いまならだれもいないし」
「は？」
　おまえじゃねぇよ。
「ごめん、冗談。どうしたの、急に」
　やり辛いなぁ。まあ、慣れたけど。
「なんていうか、あんまりおまえと付き合ってる風に見られたくない」
「それな」
　なにそれ、ひとごと？
「じつはね、女子の間でも噂になってんの、わたしたち」
「ヤバ……それ、みんな知ってる？」
「多分そう。嫌がらせ受けてるし。じつは」
「嫌がらせ？」
「あんた、自分では知らないだろうけど、モテるんだよ」
「あ、いや、えっ？」
　ゴンはゾウさんギターで不器用にアルペジオを奏でている。
「だから、もし本命がいるんだったら、さっさと告ってくっついて」
「いや、そうやって簡単に言う」
「あんたが本命とくっついてくれたら、ターゲットはそっちにいくから」
「ターゲットって？」
「嫌がらせの」
　いや、ちょっとまって、それ、どうすればいいの？
　ゴンに向き直ったところに、下級生の女子が部室に入ってきた。
「あの、ごめんなさい。荷物だけ取りに来ました」
　巾着一つ掴んで、そそくさと部室を出る。刹那、廊下の笑い声が聞こえる。ちらりとこちらを見て会釈する顔。みんなこの部屋に入るのを避けていたんだと、いま気がついた。
「わかった」
「わかったって、何が？」
「僕とおまえ、つきあってると思われてる」
「だからそうだってば」
　なんてこった……。
「おまえはそれでもいいのかよ」
「へっへっへ。彼氏できたみたいで楽しい」
「はあ？」
「はじめてなんだ、こういうの」
　まあ、僕もそうだけどさ。違うよね、彼氏彼女とは。
「ねえ、ギターっていくらするの？　いちばんやっすい奴」
　切り替え、早ぇ。
　ゴンはゾウさんギターでG7のコードを押さえて、ガチャガチャとストロークした。

　田村からゲームに誘われて、ボイスチャットで話した。
　３Ｄ酔いを警戒して、「ゲームは１日１時間って決められてるんだ」と言ってはじめたエイペックスってタイトルのアクションゲーム。最近では２時間、３時間ということも少なくなかった。おかげでいつも聞かれる。
「親は大丈夫？」
　って。
「うん。先に寝たみたい」
　デュオでふたりプレイ。
「ゴンとはどうなの？」
　田村から聞いてくる。
「困ってる。ちょっと」
「そうか。何でも相談して」
　田村がリードして、僕は周囲を警戒しながらあとを歩いた。
「本当は秋山さんが好きなんだよ」
　初めて言ったと思う。秋山さんのこと。
「でもこのままじゃゴンとつきあってるみたいだ」
「さすが、ミュージシャンは――」
　田村被弾。
「ふざけんな、クソッ」
「ミュージシャンは？　ミュージシャンはなに？」
　背後からの攻撃、一瞬だけ見えた敵影。翻弄されているうちにまた被弾。
「クソ、クソ、クソ、クソばっかだな！」
「僕も自分の歴史を消したい」
「はあ？」
「重いよ。好きでもない子と仲良くするの」
　田村は足を踏み外し、なすすべもなく蜂の巣にされた。
　――でもこの景色を覚えてる気がする。
　どこだろう――篠山城址公園――？
　石垣から蹴落とされた田村を見たことがある……。

五・ラ・カルナバル

　ゴンとふたり、塔屋 の冷たい壁にもたれた。
「幹夫もおとなになったら髭生えるの？」
　ゴンとは同じ小学校だったけど、一度も同じクラスになったことはなかった。中学でもずっとそう。同じクラスになったのはこの春。付き合いは短いけど、共通する話題は多かった。
　ふたりでギターを買いに行って、部屋に上がってチューニングして、彼女の弟から「姉ちゃんの彼氏？」と聞かれて、それからのふたりは軽音部の部室を避けて、昼休みは屋上で過ごすようになった。
「どうかな。親父は毎日剃ってるし、生えるんじゃないかな」
「じゃあ、いまのうちに触っておいていい？」
「ああ？」
　ふたりはまるで幼馴染か、同い年のきょうだいに見えたと思う。
「あと二～三年幹夫に彼女ができなかったら、つるつるの顎に触れたのわたしだけってことになるね」
　高校生活はあと一年半。受験のことを考えると半年。それまでに告白しないと、ゴンのこの言葉は現実になる。
「さわっれいいけろ、うにうにすうらー。やめおー」
　ってゆーか、ひとをまたぐな。おかしいだろ。
　ゴンは僕の頬を両手でつかんだまま顔を近づけてきた。
　スッという鼻息が聞こえる。５センチばかりの距離に迫る瞳。左右どちらに焦点を合わせたらいいんだろう。好きでもないのに、体は反応してる。気取られたくなくて腰をずらしてみるけど、ゴンは不意に顔を寄せて、柔らかくてさらさらとした頬を僕の頬に合わせた。
「少年のほっぺた」
　囁く声が首筋に触れた。
　頬が離れると、大きな顔が目の前にあった。
「キスされるかと思った」
「しようと思ったけど、噴き出しそうになったからやめた」
「そんな理由？」
　じつをいうと、キスまでだったらいいかなって気はしていた。恋心なんて無くても、経験として。ゴンだってそんなノリなんだと思う。だから、この機会に。
「ちゃんとやってみよう」
　体を起こして、ゴンの肩に手を置いた。ゴンは僕の横に座り直して、僕の二の腕のあたりに手を添えて静かに目を閉じた。軽く閉じた口。笑いをこらえて震えていて、それを見てると僕もつい笑いが溢れた。
　軽く肩を揺するとゴンは目を開けて、僕の胸を叩く。
「ひどい。笑わないで」
「ごめん。ちょっと立ってみて。やりなおし」
　そういって立ち上がって、またゴンの肩に手をおいて顔を寄せてみたけど、今度はふたり同時に噴き出してしまった。

　ラ・カルナバルは文化街と呼ばれる通りのはずれにあった。大通りに近く、車の音が響く。
　店を開ける前の時間にアポをとって、年老いたマスターに会った。薄暗い店内。アップライトのピアノと小さなステージがあった。
「連れてきたよ」
　進藤くんが言った。
「ああ、見ればわかるよ」
　老人は笑った。
　僕とゴンと進藤くんとヤギ。ゴンが緊張しているのがわかった。
「緊張すると声がシャープする。まずはくつろいで」
　そういって老人はテーブルを指した。
　椅子に座って、マスターが淹れたお茶を飲むと、進藤くんが口を開いた。
「十年後も僕たちはここにいるんだよ」
　――って、これだ。一言目に意表をついて耳目を集める。どこでその話術を覚えたんだ。
「思い浮かべて。その日のことを。そのとき、今日のことを思い出すんだよ。――緊張したな、ガチガチになってろくに話もできなかったな、って」
　ゴンは静かに頷いている。
「その十年でアルバムも出したし、喧嘩もした。失恋もした。弾ける曲も増えた。レパートリーはどれもオリジナル曲。どの曲にも思い出が詰まってる」
　という進藤の野郎の話を、僕もうっかり聞いてしまった。あろうことか、僕の胸の中にもその景色が広がって来やがった。同時にまわりの空気、ゴンにまとわりついていた硬い空気がほぐれていくのがわかった。
「そんななかで、ラ・カルナバルでの凱旋ライブ。オープニング曲は、最初にここを訪ねたとき、マスターの前で歌った曲」
　ゴンが頷く。
「タイトルは……？」
　進藤くんがゴンに水を向ける。
「防波堤」
　少し照れたように言って、一息おいて続けた。
「わたしたちの大切な曲です。聞いてください」
　その瞬間、スポットライトがゴンを照らした。

　緊張はした。
　学園祭だったらバカだと罵られても勲章になる。だけど今日は違った。真面目にやるのは苦手だけど、失敗はしたくなかった。演奏はまずまずだったと思う。ゴンの緊張も歌い出すとどこかに飛んでいって、最後は涙を浮かべながら声を舞い上げていた。それはどこまでもどこまでも伸びる天使の声だった。
　歌い終えると、マスターの拍手。
　僕らは高校生だ。かたやマスターは多くのバンドを見てきたひと。拍手は義理かもしれない。だけどそれでも嬉しかった。
「孫がね――」
　僕らがテーブルに戻るのを待って、マスターが語り始めた。
「まだ小学生なんだが、バンドに憧れていてね」
　その孫がどんな曲を聴いて、だれそれに憧れていると、ボソボソとした声は少し聞き取り難かったけど、孫の名前がミチルくんだというのはわかった。
「僕もそうでした。わかります」
「何年生ですか？」
「四年生かな？　来週ここでバースデイパーティをやるというんだ」
　マスターは煙草を取り出して、口にくわえた。
「えっ！　うらやましい、こんな店でできるなんて！」
「あー、それで……」
　マスターはくわえた煙草に火も付けずに箱に戻して、少し聞き取り不能のむにゃむにゃした言葉のあとに、「一曲歌ってくれんか？」と続けた。
「一曲って……」
「僕たちでいいんですか？」
「ああ。ギャラはフライドチキンとケーキくらいしか……」
　むにゃむにゃふにゃふにゃ。
　一応僕は古株だしリーダーのつもりでいたので、まわりの顔を見渡して反応を見た。みんな乗り気だ。断る理由もない。
「やります！」
　と声をあげたのは進藤くんだった。……って、なんで肝心のところを持っていくかな。
「曲はなにがいいですか？」
「ああ、なんでも好きなものを。まかせるよ」
　マスターはカウンターでオレンジジュースをいれた。
「ほい。ギャラの前払いぶんだ」
　背の高いグラスに透明な氷が入ったオレンジジュース。
「ありがとうございます！」
　僕らはストローをくわえて、バンド名と演奏する曲について語り合った。バンド名は『血みどろ太陽族』になりかけたが、誕生日の席には不向きだろうということで、『パッションブラッド』になった。
　曲はどうする？　小学生が盛り上がる曲ってなに？　ボカロ？　アニソン？　いっそ校歌のロックアレンジは？　ゴンが静かに聞いているなか、僕とヤギとで案を並べた。
　制して、進藤。
「違うよ」
　あ、また持っていく気だな。この野郎。
「演奏するのは、僕たちのデビュー曲、防波堤だよ」
　ええーっ？
　小学生相手にオリジナルのラブソング？　引かれないかぁ？
　とは思ったけど、となりのゴンの照れ笑いが妙に気持ちをくすぐってきやがるので、まあ、それで行くしかないと腹をくくった。

　と、僕たちが青春を謳歌しているその間、親友の田村はピンチに陥っていた。
　土曜日昼下がりの通学路。なにが起きたのかはわからなかったが、田村のチャリが歩道に乗り捨てられていた。無造作に横たわっている。いったいなんで。
「幹夫ーっ！　幹夫っ！」
　考えていたら声が聞こえた。
　というか、金魚売りのような呼び方はやめてくれ。
　背後から走ってきた田村は息を切らし、
「これ、預かってくれ」
　と、かばんを渡してきた。
「どうしたの？」
「追われてる」
　そういうとすぐに走り出した。
「このかばんは!?」
　アニメやゲームだったら、このかばんのなかに秘密組織から盗み出した設計図かなにか、あるいは敵と戦うための道具が入っているはず……と考えていると、もうずいぶん先まで走った田村から声が返ってきた。
「重くて邪魔だから！」
　それだけ？
　重いから持たせただけ？
　訝る僕の横を赤いアルファロメオが追い越し、交差点の向こう、走る田村の前に鼻先を突っ込んで、ドアを開けて拉致して行った。
　なんだそれ。
　友だちが拉致られる現場を初めて見た。
　松尾芭蕉だったら一句詠んでる場面だ。
　いや、悠長にしている場合でもない。僕は乗り捨てられていたチャリにまたがった。
　車を追わないと……。
　でも、行き先……行き先は……
　そのとき、脳裏に篠山城址公園が浮かんだ。
　そこで田村が石垣から落とされる様子を、僕はどこかで見た気がした。

　しかし友人が車で拉致されて、果たして百人中何人が躊躇せずに車を追えるだろう。相手はヤクザかもしれないし、あるいは逆にスーパーの買い出しに付き合わせたいだけの家族かもしれない。追いかける理由があるとしたら、『話のネタになる』くらいだ。つまり――
　追うべきだ。
　チャリを漕いで十分。篠山城址公園に来た。なぜか記憶にある石垣へと走ると、田村と男の姿があった。アルファロメオを運転していた男だろう。どこか見覚えがある。石垣の端へと追い詰められる田村。たしかにこの景色だ。このあと田村は蹴落とされるんだ。
　しかしそれがわかったところで、果たして百人中何人が躊躇せずに飛び出せるだろう。相手は明らかにヤバいやつだ。
　でも親友を見捨てるのか？
　――わたしは見たの！　田村くんが蹴落とされるのを！
　右肩の天使がささやく。
　――見たって、どこで!?　ただの白昼夢だろう!?
　左の肩には悪魔。
　――予知能力かもしれない……あるいは、タイムループしてるのよ！
　――ハッ！　非科学的だね！
　――あそこから蹴落とされたら、田村くん、死ぬかもしれないわ！
　――いくらなんでも、そんなひどいことはしないよ。
　――見捨てるっていうの!?
　そのすきにも男はじりじりと田村を追い詰めてる。
「自分でやったことだ。自分で責任を取れ」
　かすかに声が聞き取れる。
　責任ってなんだろう。でも話をしてるってことは、冷静だってことじゃないか。
　逆に僕が飛び出したらあいつを刺激して、それが引き金になって田村が蹴落とされるかもしれない。これがタイムループの二周目だとしたら、一周目に経験したのはきっとそれだ。僕が飛び出してしまったがために、田村を死なせてしまったんだ。
　ここは、飛び出さずに冷静に見守るのが正解だ。
　……と思ってたら、田村が蹴落とされた。
　あっけねぇ。
　田村、死んだ。目の前で。あーあ。
　男はしばらく堀の底をながめたあとで踵を返した。
　僕の方へ向かってくる。
　逃げなきゃ。でも、考えがまとまらないし、足に力も入らない。
　いや、待て。逃げたら怪しまれる。僕は何も見てない。
　男は僕の目の前に迫る。
「おまえも。同じ目にあわないようにしろよ」
　そう言って男は通り過ぎて行った。
　あの顔……思い出した。
　タイムパトロールのひと――久留米支部のデジタルサイネージで見たひとだ。

　警察に電話したほうがいいのかもしれない。
　いや、まずは家族に訃報を……いや、死んだとは限らない。
　携帯を取り出して、１……１……と押してみて、あとは０、０を押すんだ、と思いながらも躊躇して７を押す。
　午後、一時、五十、三分、二十秒を、お知らせします……
　時報聞いたってしょうがねぇ！
　男の影が消えたことを確認して、恐る恐る僕は淵のそばへ来て底を覗いて見たけど、田村の死体は見えなかった。
　茂みの裏かもしれない。
　やっぱり警察には電話しなきゃ……震える手で携帯を握りしめる……１……１……
　午後、一時、五十、八分、ちょうどを……
　時間が知りたいんじねぇ！
　僕の脳裏に漫画の一コマが浮かんだ。
　――ひとは、どんな嫌なことでも忘れることができる
　そうだ。忘れよう。嫌なことを忘れてしまえば、何度でも前を向くことができる。
　僕は念の為、乗り捨てた田村のチャリについた指紋を拭って、その場をあとにした。

　田村が死んだ翌日、マスターの孫のバースデイパーティが開かれた。
　早めに入って、ドラムをセットして、リハーサルして、「客は８人だし、子どもだから」と、マスターはアンプのボリュームを決めた。
「客が多いと、音が吸収されるんだよ。そのぶん音量を上げないといかん」
　小さな楽屋には雑多に衣装や機材が積み上げられていた。ライトがたくさんついた小さな鏡台、ケーブルの束。楽屋から見る子どもたちは楽器を見て目を輝かせている。
「はじめてのステージが主役って、ついてるよね」
　僕が言うと、
「バカなのあんた？」
　と、ゴンが呆れた顔を見せた。
「主役はミチルくんでしょ。忘れちゃだめですよ、先輩」
　進藤の野郎にも諌められる。
　というか親友が死んだ翌日に、僕は何をやっているんだろう。
　会場ではハッピーバースデイの歌声が聞こえる。
　拍手、笑い声。
　しばらくしてマスターが呼びに来る。
「またせたね。出番だよ」
　カーテンで区切られただけの楽屋。
　楽器を持って登場すると子どもたちの拍手が轟く。
　ゴンはラメの入ったドレス、ほかは黒い服で揃えてきた。ゴンが小さく手を振って挨拶すると、子どもたちは声を交わす。主役じゃないのはわかってるけど、僕にはゴンが主役に見えた。
「ミチルくん、誕生日おめでとう！　それから、ミチルくんの誕生日のお祝いに集まってくれたみんなも、ありがとう！」
　ゴンのＭＣに会場が沸く。
「今日はじつは、わたしたちパッションブラッドの初めてのライブです。つまりわたしたちの誕生日でもあります。それでどんな曲を歌うかみんなで考えたんだけど、わたしたちの歌を歌うことにしました。ラブソングだから、もしかしたらまだまだピンと来ないひとも多いと思うけど、いつか好きなひとができたときに思い出してください」
　好きなひとという言葉に反応する子たちがいた。くすくすと笑い合っている。そういえば僕もこのくらいの歳には好きな子がいたことを思い出した。
「それじゃあ、聴いてください。わたしたちのデビュー曲。防波堤」

　照明が落ちて、進藤くんがスティックでカウントを取る。
　スポットライト。
　ベースが走りだすと、その音圧に子どもたちは体をのけぞらせる。
　ゴンがゆっくりと、マイクを上げる。透明感のあるヴォーカルがゆっくりと速度を上げて、羽ばたきだす。

♪

　あなたとかわした　しょっぱいKissが
　海の香りと信じていた　子どもの頃
　町に帰って　いくつかの　恋もしたけれど
　傷つくたび　思いだした　防波堤

　海は好きかと聞くあなたに
　カナヅチだったわたしは　首を振って答えたっけ

　もういちど　髪を染めよう
　あの日の　風の色に
　もういちど　空を仰ごう
　あの夏の空を

　わたしがこぼした　ちいさい涙に
　ふたり同時に　ごめんね言って　笑ったよね
　アイス半分わけあって　約束をかわした
　ありがとうを　言いそびれた　防波堤

　星座をあててと聞くわたしに
　とまどいながらあたなは　教えてって笑ったっけ

　もういちど　うたを歌おう
　泣きむしのわたしに
　もういちど　うたを歌おう
　あの夏の空に

　もういちど　髪を染めよう
　あの日の　風の色に
　もういちど　空を仰ごう
　あの夏の空を

♮

　子どもたちの拍手は割れんばかりだった。
　だけど僕の高揚感はそれに勝った。僕が言うのもなんだけども、バンドの技術は高校生レベルを超えてる。ゴンの歌唱力も一週間前と比べても格段にアップしている。行けるかもしれない。このバンドなら。進藤くんが言ったように、十年後、二十年後、僕たちはトップを走っているかもしれない。
　だけど、それなのに田村は――

　パーティの帰り。
　進藤くんらと別れ、ゴンとふたり。
「恋の相談がしたいから、ライン教えてって言われたの」
　ゴンは僕にスマホを見せた。ラインに並ぶ噴き出し。パーティには女の子も三人来ていた。そのなかのひとりだという。
「へぇー、ちゃんと答えられるの？」
　上の空だけど。返事はできた。
「うん。できる限りのことはする。勉強のことも見てほしいって言ってた」
　ゴンは少し化粧していた。子どもたちからしたら輝いて見えたと思う。いつの間にか憧れられる側にいることに、戸惑いもあったし、責任も感じた。
「このバンドで、本当にちゃんとデビューしたい」
　ゴンの言葉を聞いて、不意に涙が流れた。
「……って、なんで泣いてるの」
「わかんない」
　嬉しさもあるけど、田村が死んだからかもしれない。
　死んだ田村のことを忘れて、喝采を浴びたせいかもしれない。
　なんかもういろいろで抱えきれない。
「昨日、田村が死んだ」
「えっ？」
　ゴンは怪訝な顔をする。
「なにそれ」
「いや、なにそれって、なんでもない。本当に死んだんだよ、目の前で」
「ふーん」
　ふーんって、事情を知らないからそりゃそうだろうけど。ふーんって。僕はどうすればいいんだよ、もう。

六・若気の至りバスターズ

　田村は死んでなかった。
　学校で、田村が大怪我をして入院していると聞いて、ゴンとふたりで見舞いに行った。先生の話では、ひとりで遊んでいて足を踏み外したと本人が言っているとのことだったけど、嘘だと思う。
「よう、元気？」
　田村はベッドに横になって漫画など読んでいた。
「ああ、来たんだ。仲いいなあ、おまえら」
　ベッドの横には椅子が一個しかなくて、僕もゴンも遠慮してふたりで田村を見下ろしたまま話した。
「ひとのことはいいから」
　そう言って釘を刺すと、鼻で笑った。
「おまえを蹴落としたの、ニュースに出てた男だろう？」
「ああ。見てたんだ」
　ゴンが不思議そうな顔を向ける。
「警察に届けたほうがいいよ。また起きるかもしれないし」
「いや。それなら大丈夫」
「大丈夫？　なんでそう言い切れる？」
「俺が時間操作して狂ったぶんを、俺の手で修復してきたから、もう大丈夫だよ」
　ゴンは、「こいつ、なに言ってんの？」みたいな顔で僕を見るけど、僕にもさっぱりだ。
　田村はつぶやくようにぼそりと言った。
「あいつの名前。ギルデンスターンっていうんだと」
「は？　どこのひと？」
「しらんけど」
「それでその、ギルデンスターンがどうしたの」
「そいつタイムパトロール隊の隊員なんだけど、俺のせいで時空に裂け目ができたからっつって、裂け目に蹴り落とされた」
　そこまでは見た。いや、裂け目は見てないけど。ていうか、なにそれ。
「裂け目って？」
「なんか、亜空間に通じる穴？　みたいなとこに落とされて――」
　ゴンが、「このひと、アタマ打ったんじゃない？」って顔で僕を見るけど、僕もそれを疑っているところ。まあ、もう少し聞こう。
「そのなかで――」
「亜空間で？」
「そう、亜空間で、魔物っぽいのがうじゃうじゃいたから、目からビーム放って倒すの」
　どうすればいいのだろう。田村は割と平気でひとを担ぐ男だ。うっかり乗ってしまうとはしごを外されかねない。でもちょっと乗りたい。全力で釣られてすげぇーって言いたい。
「出してみて。ビーム」
　ゴンの醒めた問いかけが炸裂。
「それが、こっち戻ってきたら出なくて」
「やっぱり嘘じゃない」
「いや、嘘じゃないって。そいつらに背中やられたから見てよ」
「そいつらって、亜空間のモンスター？」
「そう。モンスター。爪で、ガーッって」
　そう言って見せてくれた田村の背中は、大きくえぐれていた。
　ゴンが息を呑んだ。
　しかもえぐれているだけではない。大きな穴が空いて、向こうには星空が見える。虹色に光り、傷のまわりの空間は歪んでいるようにも見えた。ていうか、なにこれ。
「それ、痛くないの？」
「えっ？　痛くないけど、どうなってる？」
「あ、穴が開いてる……お医者さんはなんて言ってるの……？」
「まあ、若いからすぐに治るだろうって」
「それ、この傷のことじゃないよ。ほかの傷の話だよ」
　とりあえずスマホに撮って本人に見せてやった。
「おお！　これよこれ！　亜空間！　俺が戦ったとこ！」
　いや、おまえもうちょっと他の感想あるだろ。背中だぞ、おまえの。亜空間とつながってんだぞ。
「てことは、よ」
「てことは？」
「この中でならビームでるんじゃない？　目から」
「でも、そんなこと言ったって自分の背中じゃ、試しようがないじゃん」
「おまえらが試せよ」
「はあ？」
　とりあえず、田村の背中にできた亜空間に顔を突っ込んでみた。
「フンッ！　って眉間に力入れてみ」
　眉間に力……
「フンッ！」
　出た。
「すげぇ！　ビームでた！」
「だろう？　だろう？　だろう？」
　ゴンもやってみた。
「でたっ！　すごい！」
　えー、その日僕とゴンは、友人田村の背中にできた亜空間に顔を突っ込んで、目からビームを出しました。
「俺、生まれ変わったら俵万智になりたい」
「なに記念日だ、今日」

　塾があるからと、ゴンが帰ると、行き違いに秋山さんが訪ねてきた。
「あ」
　と、秋山さん。
「あ、どうぞ。もう帰るんで」
　僕はひとつしかない椅子を譲った。
「ひとりで来たの？」
　田村が聞いた。
「うん。みんな部活とか塾とかあって行けないって。でも週末には来れるんじゃないかな」
「週末って。そんなには入院してないよ」
　いや、おまえ、自分の背中の穴、過小評価してる。
「今日の授業のノート見る？」
「ああ、うん」
　秋山さんはかばんから出したノートを開き、田村は携帯で写真を撮った。秋山さんがページをめくって、田村が撮る。僕には田村のシャッターに合わせた秋山さんの息遣いが聞こえた気がした。

　秋山さんとふたり、病院を出た。
　田村から事故の詳しい話を聞いて混乱しているかと思ったけど、秋山さんはそんな素振りは見せなかった。
「弓子、幸せそう」
　秋山さんは言った。
　――あ、そうか。塾だから先に帰ったんだ。やっぱり今日も一緒だったんだ。羨ましい。わたし、彼氏できたことがない。
　そんな言葉を聞きながら、どれほどに自分の気持を打ち明けたかったか。
「ゴンは田村の次に仲のいい友だちかな」
　少しだけ予防線を張ってみた。
「いいなあ、そういうの」
　あ、そう来たか。
「わたしは無理だろうな」
「無理ってなにが？　友だちになるのが？」
「そう。わたし、アンドロイドだから、友だちできないの」
　秋山さんは独特な感性を持っていた。不思議な内面世界がある。
「そうなんだ。じゃあしょうがないね」
　笑って流して、
「でも友だちだったらたくさんいるでしょう？　クラスの連中とか」
　そう言うと秋山さんは、
「そうだね」
　って、軽く微笑んで返してくれた。
　秋山さんのなかで僕は、言葉をひとつも受け取らないひとのレッテルが貼られたんだと思う。だから、急いで友だちになるしかないと思って、
「ノートを買って帰らないといけないんだけど……」
　切り出してみた。
「あ、はい」
　気のない相槌。
「いっしょに文房具見ていかない？」
　ダメ押し。でもこれ、ほぼ『僕とデートしてください』と同義語なんじゃないかな。
「ここからだと、どこ？　エマックス？」
　後手、秋山悠子、３六歩。
「一番街にも文房具屋あったよ。なんとか書店」
　それから少し秋山さんは黙りこくった。そしておもむろに。
「田村くんが退院してから、四人でYouMeタウンに行かない？」
　って、田村、関係なくない？
「入院してるのに、悪い気がして」
　何が悪いの？　僕といると田村に悪い？　あいつ、背中に穴空いてんだぞ？　関係ないけど。胸の中に疑惑が生まれる。もしかしたら秋山さんは田村のことが好きなのかもしれない、と。でもまさか。田村だぞ？　帰宅部のアニメ好きの、ツイッター炎上常習者だぞ？
「弓子にも悪いし」
　しばらく途切れた秋山さんの言葉が、再接続された。
「ゴンって呼ばれるの、嫌がってたんだよ、以前は」
「そうなの？」
「うん。権丈って苗字も嫌いだって。秋山とか竹下が良かったって」
　コインパーキングをショートカットして大通りへ。
「でも最近そうでもないみたい」
　地面を磨り上げて足をほうりだして、ふたりは歩いた。
「古澤くんのおかげなのかな」
　一番街の入り口で秋山さんと別れて、文房具屋へ向かった。
　筆記具のコーナーで試し書きするカップルの姿が目に入る。「好きだよ」「わたしも」なんて書いてる気がして、僕は消しゴムのコーナーに移動する。
　いろんな消しゴム。昼のパン代を節約してよく買ってた。次に買う消しゴム、その次の消しゴムと当たりをつけてきた。チョコレートの匂いのする明治チョコレート型の消しゴムがお気に入りだった。洒落で齧って、それから使わなくなって、どこに行ったのかわからない。
　店を出ると、謎の二人組がいた。
「あいや待たれい！」
「待たれよ、青少年！」
　……なんだそれ。
「われら、若気の至りバスターズ！」
　もしかしてあの、ＳＮＳのバナーで見かける……
「われらがそなたの若気の至り、塗り替えて進ぜよう！」
　アプリだと思ってた……
「いや、要らないんで、帰ってください」
「いやいやいや！　たった二千円で過去を消せるのですぞ!?」
「消したい過去なんかない」
「五千円コースだったら、過去の書き換えもできるのですぞ!?」
「えっ？」
「あなたはいま、悩んでおられる」
「明治チョコレート型の消しゴム、なぜ齧ってしまったのか」
　いや、そっちじゃない。
「過去に戻って、書き換えてはみませぬか!?」
「暗い過去もー」
「犯罪歴もー」
　若気の至りバスターズは僕を囃し立てながら、僕の周囲をぐるぐる回った。
「賭けの失敗も消えてなくなーる」
　無敵じゃねぇか、それ。
「取り戻せーる」
「ぱっぱやー」
　迷いはあった。もしあの歌詞募集のチラシを書いた日に戻って、秋山さんのハートを狙い撃ちできるキャッチを書けていたら……。でも、財布の中には二千円しかない。貯金箱にはそれなりのお金はあるけど、いつかちゃんとしたギターを買うための資金だ。秋山さんへの再チャレンジか、ちゃんとしたギターか……。
「迷っておられますね～！」
　くそう、見透かしてやがる。
「われらはいつも、あなたのＳＮＳ画面の一番下で、あなたのクリックを待っております！」
　僕の背後から耳元に囁きかける。
「明治チョコレート型の消しゴム……取り戻してみませんか～」
「だからそっちじゃねえ！」
　振り返ったとき、若気の至りバスターズの姿はそこにはなかった。

　僕たちの予想に反して、次の日には田村は退院。ぱっくりと開いた背中の亜空間も姿を消していた。
「要はエイペックスと同じよ」
　授業の始まる前、田村は高角砲 を飛ばした。
「異世界に入ると、ドロップシップから降りるときみたいに降下するのよ。で、地面みたいなとこはあるけど、基本はジェットパック装備。自由に飛べんの」
「それで、目からビーム出してモンスターを倒す、と」
　これ、まわりの連中が聞いたらエイペックス初心者の会話だ。目からビームってなんだっちゅう話ではあるけど。
　昼休みもその話の続き。
　まわりの連中も興味を持つんじゃないかと、田村はあえての大声で話すけど、反応は鈍かった。それどころか――
「うるせえよ！」
　怒鳴り声が聞こえてきた。
　肩をすくめて、頭を下げてみせるけど、その仕草がまた癇に障ったらしい。
「田村さあ。聞いたんだけどさあ。おまえのせいで俺たち、学園祭の思い出がないんだよ。それ、どう思ってる？」
　田村は北上くんに詰められて、僕の顔を見る。おまえが言ったのかよって顔。
　このことを知っているのは僕と、せいぜい、ゴン、秋山さん。僕が話したんじゃないと言えば、ゴンか秋山さんを責めることになる。
「過去を消したって、なんのために消したの？」
　ほかの生徒も田村に詰め寄る。こうなるともう、歯止めは効かなかった。
「どんな過去を消したの？　犯罪歴？」
「本当はこの学校にいられないようなこと、やったんじゃないの？」
　人垣ができる。
「いや、俺も思い出せないんだから聞かれても困るよ」
　田村は周囲に集まる顔に視線を振り分け、たじろいでいる。
「無責任だろう、それ！」
「自分がなにやったかわかってんのか!?」
「わかってるよ……」
　そりゃそうだ。記憶と記録を消したってだけの単純な話だ。
「なんにもわかってねえよ！」
　ええーっ、とは思ったけど、これ、うっかり反論できないやつだ。
「古澤はどう思ってんだよ、楽しそうに話してたけどさ」
　やべ。こっち来た。
「まあ、良くはないよね」
「ハッ」
　笑顔で吐き捨てるけど、でもこれ、本気で怒ってるパターン。
「なにそれ。甘やかしてんの？」
　笑みを消して真顔で囁く。ひとの脅し方をよく知っていらっしゃる。んもう。
「おまえはいいよな、ライブの思い出ちゃんと残ってるし、ゴンと付き合い始めたんだって、それがきっかけだろう？」
　もちろん、そうではない。だけどうかつに言い返したらこっちがタコ殴りだ。しょうがない。降りかかる火の粉は払うしかない。
「僕だって、田村のやったことは最低だと思うよ。なんとなく話合わせてやってたけどさあ。エイペックスと同じってなあないよ」
　最低だな。僕は。
　僕に詰め寄ってた連中が田村に向き直る。
　田村の心細い顔。
「そりゃねぇよ、セニョ～ル」
　って、ココロの声が聞こえてきた。
　言いたいことはわかるよ。でもさあ、田村、そんな、ゲーム感覚でひとの人生を……ねえ……ほら……。

　５時間目、６時間目、田村の姿が見えなかった。
　田村に何かあったら、背中を押したのは僕だ。
　掃除をさぼって自転車置き場へ。田村の自転車がある。まだ校内にいる。いや、歩いて外に出たかもしれない。ＳＮＳを見るけど、田村の書き込みはない。
　――屋上にいる！
　報告してくれたのはゴンだった。
　急いで屋上へ上がると、田村と、若気の至りバスターズの二人組の姿があった。また時間を操作しようとしている。
「田村！」
　呼びかけると田村は振り向きもせずに、中指を立てて見せた。気持ちはわかるけど、カチンと来た。
「もとはといえばおまえが悪いんだぞ！」
　クソ！　引き止めなきゃいけないのに何を言っているんだ僕は。
　田村は天を仰いだ。
　若気の至りバスターズの二人組が田村の両側で不思議なポーズを取ると、田村の体は光の中に消えていった。
「いまのは何？」
　ゴンが不安げに聞いてくるけど、そんなの、僕にもわからない。

十・アクロス・ザ・天神

　ビートルズにアクロス・ザ・ユニバースって曲があって、その曲のなかでジョン・レノンは「だれも僕の世界を変えることができない」と歌っていた。その意味を、僕はずっと《信念》だと思っていた。信じたものはなにがあっても、だれであっても変えることができないんだって。
　でも、だれだったかな。だれかといっしょにその歌を歌ったとき、そのひとは《あきらめ》って言ったんだ。
　だれも僕の世界を変えることができないから、僕は僕の世界のなかで生きていくしかない。しょうがない。これが世界だ。前を向こう、って。
　その言葉に僕は寂しさを感じた。だけど同時に、それは強さでもあるような気がした。
　そう言ったのがだれだったか、もう思い出せもしないけど。

「諏訪町に新しい事務所ができた」
　ラ・カルナバルに広げていた荷物を片付けながらギルデンスターンが言った。
「新しい事務所は九州地区統括だ。いまより情報が入る」
　少し上気したギルデンスターンを尻目にマスターは新聞を読んでいる。
「僕も見学させてもらっていいですか？」
　思わず口にすると、マスターがちらりと顔を伺った。
「構わんが、部外者に見せられる情報は限られるぞ」
「それって、入隊しろってことですか？」
「しろとは言わん。おまえの自由だ」
　タイムパトロールって世間では狂信者扱いされてるし、もっと強引に勧誘してくるものだとばかり思ってた。返す言葉を選びあぐねていると、ギルデンスターンが振り返って人差し指を立てて見せた。
「いや。むしろ入隊するな。事務所にも来るな、絶対に」
　ギルデンスターンはなにか思いついて、ひとりで納得していた。
　いや、教えてよ。僕にも。なにか企んでるんだったら。

　春日市――福岡の南にある衛星都市の自衛隊官舎に、従兄弟の家族が住んでいた。
　従兄弟は五つ上。小さい頃から漫画を描いてて、この春だったかな、ヤングサンデーで連載を始めたと連絡が入った。
　今更ながら、
「何か手伝えることがあったら言って」
　と伝えると、
「それじゃあ、ベタ塗りでも。いちど遊びにおいでよ」
　と返信が来た。
　それを伝えるとギルデンスターンは、サムズアップしてみせた。ナイスプレイだ。従兄弟の方から誘ってきたのは大収穫だ。ナイスプレイ。大収穫。ナイスプレイ。案外、語彙が少ないギルデンスターン。
　決行は翌月、第一金曜日。たまたまその日はタイムパトロール隊の福岡空襲跡地襲撃の予定日だった。僕はタイムパトロール隊には入隊しなかったので、そんな計画は知る由もない。たまにラ・カルナバルでギルデンスターンと会っていたけど、バンドの話しかしたことがない。
「およそ三百人でショウワに乗り込む」
「三百人!?」
「前回は二十人。すべて公安に逮捕された。しかも半分は宿を出た時点で拘束された」
「マークされてたってこと？」
「そう。今回は人数をかき集めたが、その動きも漏れていると思って間違いない」
「それでもやるんですね」
「そうだ」
「逮捕されたらどうなるんですか？」
「すぐに釈放される。バカの烙印を押されて、テレビで晒される」
　近頃、世間は彼らのことを「タイムパトロール・ぼんクラー」とか「タイムパトロール・オタオタマン」とか呼んでいて、それでメンバーが集まりにくくなっているそうだ。
「怖気づいたか？」
　いや、怖気づくのとは違うでしょ。
「やりますよ。僕もショウワの世界、本当の世界に行ってみたいから」
　というか、バカは勲章だよ。ギター叩き割るのと一緒で。
「ああ、上手くいったら、ショウワで会おう」
　ギルデンスターンによると、僕はまだ公安の監視対象外だという。それを活かして、自衛隊官舎の従兄弟の家に泊まり、混乱に乗じて単独で福岡空襲跡の中心、ショウワを目指す。
　従兄弟を騙すことになるけど……
「何かあったら、五千円で時間を巻き戻してやりなおしてもいいですか？」
「だめだ」
　にかっと笑ってサムズアップが返ってくるかと思ったらこれだ。
「冗談に決まってるじゃないっすか」
　立場ないじゃん、もう。キレそう。

　自衛隊の官舎は名前ほどの勇ましさはなく、閑静な佇まいを見せた。
　車で駅まで迎えに来てもらって、久しぶりに会った従兄弟と、漫画のことを語り合った。彼はキングダムが面白いと、ずっとそればっかりを語り、部屋では生原稿や来週掲載ぶんのゲラ刷りを見せてもらった。いまはまだネームを描いているところで、一週間後に来てくれたらベタ塗りの作業を頼めるという。
　夕食は叔母が作ってくれた。うちではあまり食べたことのないレバニラ炒め。鉄の味がする柔らかな肉は、喉を通すときに少し抵抗があった。
「叔父さんは？」
「今日は遅くなるって」
「いつも遅いの？」
「そうでもないけどな」
　従兄弟が答えると、叔母さんが渋い顔で重ねる。
「タイムパトロール隊・チキチキドンドンに動きがあるみたい。それでみんな駆り出されてるのよ」
　チキチキドンドンは初めて聞いた。
「もうほんと迷惑。タイムパトロール隊なんて狂信者の集まりでしょ？」
　と、眉をしかめてみせる叔母に、作り笑顔を返す。
「なんでああいうのに騙されるのかしら。幹夫くんも気をつけないとだめよ」
「ああ、はい」
　僕の下手くそな作り笑顔に、叔母も笑顔の繕い方を忘れたような不器用な笑みを返した。
　ギルデンスターンによれば、ショウワの世界にはもうひとりの自分がいて、探して融合したら、そこからまた自分の生活をやり直すことができるらしい。そこには空襲跡地もなく、本来の歴史通りの世界がある。そしてきっと、僕が失ったものがある。
　目覚ましは６時にセット。僕はブルースハープを入れた小さなかばんを抱えて眠りについた。

　早朝。
　目覚ましの音で従兄弟が起きないか不安だったけど、目覚ましが鳴る前に目が醒めた。
　あたりはまだ薄暗い。
　寝間着代わりのジャージから着替えて、かばんを背負う。静かな部屋を抜けて、廊下、玄関。靴を履いてドアを開けると、黒いＳＵＶが停まっていた。
　エンジン音が聞こえる。叔父の車だ。
　躊躇しているとドアが開いた。
　逃げたら怪しまれる。
　それに逃げて走ったところで、天神までは10キロ近い。
　――急用ができたので帰ります
　そんな嘘で逃れられるだろうかと考えていると、意外にも、
「市街地へ出るんだったら乗せていくよ」
　という叔父からの提案。
　市街地……博多のほうだろうか。ここよりはずいぶん天神に近い。
「お願いします」
　車はいくつかの検問を越えて北上。ものの十五分ほどで空襲跡地のフェンスまで来た。
　こんもりとした小さな丘の陰に車を停めて、叔父は言った。
「フェンスには触れないほうがいい。取り付いたらすぐに警備隊がくる。この先にタイムパトロール隊が掘った穴が残ってるから、それを探すといい」
　叔父には僕がショウワを目指していることは見透かされていた。
「奴らは三隊に分かれて突破を試みると目されているが、うち一隊は武装している。事態が動き出したら、公安もマスコミもそっちに釘付けになる。そのすきを狙うといい」
「叔父さんは大丈夫なんですか？　こんなことして……」
「心配するな。公安にも自衛隊にもおまえたちの味方はいる」
　空襲跡地を囲んだフェンスは、小さな神社が祀られた丘を避けてその背後を通る。朝露に濡れた草地に放り出されて、フェンス沿いに背を屈めて穴を探した。見つけたのはフェンスの境目にぎりぎり開けられた小さな抜け穴。地面に体を沿わせて、泥まみれになって穴を通った。
　フェンスを越え、壁際に体を隠していると、遠くにヘリの姿が見えた。
　銃声が轟く。
　時計はもう９時。始まったんだ。
　僕は身をかがめ、瓦礫や草むらの残る大空襲跡地を走り、ショウワを目指した。

第二部・フル・スチーム・アヘッド

十一・照和

　やばい。また気を失ってたみたい。
「気が付きましたか」
　って、白衣の男のひとがいるけど、ここたぶん救急車の中だ。サイレンが聞こえる。
「あの。もう大丈夫なんで」
　どのくらい経ったかわかんないけど、わたしはオープンキャンパスに行きたいの。
「これが見えますか？」
　救急隊員が指をかざして見せる。
「これというのは？」
　ただの指？　見た感じ、ドーナツを刺してるわけでもないし、もしかして指先に小さい文字が書いてあるとか？　でも、そんなに動かされたら読めないでしょ。
「指を止めてもらえますか？　見えません」
「あ、はい。いや、指が見えてれば大丈夫です」
　あ、なんだ。
「最初から『指が見えますか』って聞いてくれたらいいのに」
「ええ、そうですね。次からは気をつけます」
　次って。
　漫画とかドラマとかで見る限り、女子高校生って気を失いがちだと思う。だけどわたしのまわりで気を失った子なんか見たことない。わたしばっかり、これでもう三回目。
「貧血だと思います。念の為お医者さんに診てもらうよう手配しますね。お名前を伺ってもよろしいですか？」
　医者かあ。あんまり好きじゃないなあ。
「秋山悠子。秋の山に、『ゆう』は悠久の悠。有給休暇じゃないほう。県立西町高校、二年三組」
「西町……？」
「久留米の」
「ああ、すみません。久留米だと明善とか久大附設くらいしかわからなくて」
「ケッ」
「あ、ごめんなさい。バカにしたわけじゃ――」
「あ、こちらこそ。いまの『ケッ』は、他意のある『ケッ』じゃないです」
　久留米から福岡まで電車で小一時間。わたしの通う高校はそんなにメジャーじゃない。でも、久大附設だったら徒歩圏内なのを、わざわざわたしに向いてる高校を選んだんだ。ささやかなプライドがある。

　博多駅近くの診療所に運び込まれたのがもうお昼すぎ。
　待合室は混み合っていたけど、急患だからか、先に診察室に通された。
「あー、秋山さん。秋山悠子さんね。具合はどう？」
「良くはないです。ずっと」
「どこか悪いの？」
「うん。あちこちがもうボロボロで」
「じゃあ、ちょっと診させてもらおうかな」
　あんまり意味ないと思う。
「わたし、アンドロイドなんです」
「ああ、はいはい」
　聞いてくれないし。
「ちょっと血圧が低いくらいで、とくに目立った所見はないように見受けられます」
　ああ、そうですか。
「今日は天神で何してたの？」
「専門学校のオープンキャンパスに行く予定が、道に迷って」
「ああ、あのあたりは慣れてないと方向感覚が狂うからねぇ」
「あれーとか思って歩いてたら、『照和』って名前の喫茶店があって、あー、ここだー、って」
「ほーう」
　と、医者は語尾を伸ばして上げた。
「その歳で照和を知っているとは珍しい」
「友だちが言ってたんです。天神に照和っていう伝説のライブハウスがあるって」
「マニアックだねえ、その子も」
　ほーう、ってのもっかい聞きたい。
「古澤幹夫っていうんです。グラミー賞を獲るって言ってるから、覚えておくといいですよ」
「ほう、そいつぁすごい。覚えておこう」
　ほう。ほう、か。ほーうが良かった。あ、そうだ。
「ひとつ質問してもいいですか？」
「ああ、かまわんよ」
「ここの診察代、払わないといけませんか？」
　先生がわたしの目を見て、は？　みたいな顔をする。
「べつに、大した診察もしてないのに金なんか払えるかーとか、そういう意味で言ったわけじゃないです。なんていうか、勝手に救急車に乗せられて、勝手に病院に運び込まれて、勝手に診察代を取られるんだったら、それは詐欺と同じなんじゃないかな、と」
「あー……」
　先生はなんか言おうとして、言葉を引っ込めて、
「まあ、大した診察はしとらんがね」
　だって。

　結局、オープンキャンパスへは行けなかった。
　お父さんが車で迎えにきてくれるというので、博多駅周辺をぶらぶらと歩いて、近くの公園で時間を潰した。公園にはすぐ近くのアニメ学校の生徒が来て、仮面ライダー論議に花を咲かせていた。
　わたしは日向ぼっこ。今日もバッテリーの電圧が低い。ベンチに座ってぼんやりしているだけで気を失いそうになる。お父さんが公園に来たとき、わたしは寝てたか、気を失ってたか。睡眠と気絶の違いって、よくわかんない。
「悠子、帰るよ」
「うん」
「荷物持った？」
「うん」
　お父さんのバンはシボレーっていう外国車。大きな車体のなかはガラクタだらけだった。このガラクタは、完成に至らなかったわたしの妹。意識は出来てるみたいで、
「お姉ちゃん、また倒れたの？」
　と、聞いてくる。
「うん。もうバッテリー、駄目みたい」
　妹の名は、みー子である。体はまだない。
「わたしのを使いなよ。ちょっと古いタイプだけど」
「でも、うっかり触ってあなたのこと壊したくないし」
「平気だよ。もう壊れてるから。はははは」
　はははって。気楽な妹だなぁ。
「あのね、お父さん」
　車は高速へ。ゆっくりとカーブを曲がる。
「どうした」
「バッテリーがもう駄目になったみたい」
「そうか。前に換えたのっていつだったかな」
「中三」
「二年でもう駄目かあ……わかった。すぐ手配するよ」
「ありがとう。照和の前で立ちくらんだのも、バッテリーのせいだと思う」
「遠出をするときはお父さんにも言ってくれたらいいのに」
「えーっ」
　お母さんとオープンキャンパスに行くって子は何人かいる。でも、お父さんと行く子はいない。わたしにもお母さんがいたらよかったんだけど、でもアンドロイドにとっては、お父さんとお母さんっていっしょか。
「あと、それとね、お父さん」
「なんだい？」
「バッテリーのなかに、だれかいる」
「えっ？　それはどういう意味？」
「照和の前で立ちくらんだとき、見えないだれかがわたしを揺さぶって、そのひとがわたしの中に入ってきたの」
「へえ、見えないってことは、透明人間なのかな」
「うん。そのひと、まだわたしのバッテリーのなかにいる」
「わかるんだ」
「うん。なんかね。ハーモニカ吹いてる。そのひと」

十二・変態七拍子

　部屋に戻って、コンセントに電源をつないで、バッテリーをとりはずしてみた。
　このなかにひとが入っている。不思議だ。ある意味、わたしが飼っているのだとも言えるし、逆に監視されているとも言える。
　女子高生の体に潜り込むなんて、おそらくどっかの変態のおっさんだろう。新しいバッテリー買ってもらったら、このまま警察に持っていくしかない。
　しかし、それにしてもそそっかしい変態である。わたしはアンドロイドなのだよ。ふつうの女子高生の生活が覗けると思ったら大間違いだ。
　とは言えわたしだって、お風呂には入る。アンドロイド用の入浴剤入りだけど。それから、トイレにも行く。まあ、構造は人間と同じだからな。あと、愛らしい仕草でごはんも食べるし、かわいいパジャマ着て夜は眠るし、あと、女子高生型アンドロイドだから女子高生がすることはたいがいする。だからキミがわたしの体で欲情しようと思えば、いくらでもできるわけだよ。
　どうしたもんかな。
　とは思うけど、でも見られるのも悪くない。
　クラスメイトやお父さんには見られたくない。でもバッテリーの中に入ってるのは見ず知らずのおっさんで、ここから出ることもできず、ここで人生を終えるひとだ。そのひとが、わたしに触れることもできずにもがいてるんだよ？　だったら見せてやりたい。わたしがどんなに厭らしく、えげつないか。それで欲情できるなら欲情しろ、変態。
　耳を当てると、ハーモニカの音が聞こえる。
　聞いたことある曲。
　ビートルズだね。アクロス・ザ・ユニバース。古澤くんが弾いてたの聞いたことある。
　シェイクしてみると、しばらく曲が途切れた。
　頬を当てると普段よりちょっと熱を持ってるかな？　でもそれ以外には変わったようにも思えなくて、手近にあった掃除機にセットして使ってみた。
　がががー。
　まあ、掃除機は問題なく使える。いや、でもまてよ。ちゃんと使えるってことは、故障はしてないってこと？　てことは……インバーターかなあ。

　食事の準備が終わって、食卓についた。
　アンドロイド用の味付けはどれも薄くて、お父さんはいつも醤油を足した。
「お父さん、あのね」
「ああ、ごめん。醤油かけすぎちゃったね。せっかく悠子が作ってくれたのに」
「醤油じゃなくて。わたしのバッテリー。なんか、くたびれてるの本体じゃなくてインバーターみたい」
「ああ、それじゃ電解コンデンサかな。あれも劣化するからね」
「新しいの買って」
「うん。こんど嘉穂 に行ったとき見ておくよ」
　嘉穂ってのは、電子部品屋さん。わたしの材料がたくさん売ってる。
「うん」
　まあ、だいたいは口約束。パーツセンターにはちょくちょく行ってるくせに、わたしが頼んだものを買ってきてくれるのは稀。ネットでなんでも買える時代に、何ヶ月も待たされる。
「それまでは、バンのなかに使えるのがあるはずだから、それで代用するといいよ」
　バン。そっけないなあ。みー子のこと、車呼ばわりだ。
「わかった。探してみる」

「みー子、入るよー」
　ドアを開けると、みー子は明かりをつけてくれる。
「あ、お姉ちゃん、どうしたの？」
「電解コンデンサ、余ってない？」
「わかんない。何に使うの？」
「インバーター用。どれかわかる？」
「円筒形のやつでしょう？　いくつかあったと思う。テキトウに持っていって」
　しばらくみー子のなかでコンデンサを探した。あれこれ棚を開けて、パーツを手にとってみるけど、目線は泳いで気持ちも定まらない。見つけたところでさあ。どうせわたし、駄目なんだよ。
「バッテリーのなかのひとはどうなった？」
　みー子が聞いてくる。
「たぶん、まだいると思う」
「えーっ。なんか気持ち悪くない？」
「うん。ちょっと。もしかして、ほかのひとの体にもいるのかな、小さいおっさん」
「いないいない。いるわけない」
　まーそうだよねー。でも、ほかのひとの体のことはよく知らない。
「だよねー」
　自分の体は分解して隅々まで調べた。古くなったパーツとか、動いてないパーツとか、組み立てるときに余ったパーツとか、たくさんある。よくこんなんでわたしちゃんと動いてるなって思う。考えないようにはしているんだけど、ふとしたきっかけで不安が吹き出すことがある。わたしが生きてることって、なにかの間違いなんじゃないかって。
「人間になりたい」
「またそれ？」
　うん。わたし、みんなと同じになりたい。
「人間になったら、修理しなくても勝手に治るんだよ」
　わたしは傷ついたら、傷つきっぱなし。
「わたしからしたら、お姉ちゃん、人間にしか見えないけどね」
「うん。ごめんね。わたしだけ人間になって」
「あーもう。それも気にしないでって。お父さん、わたしにもちゃんと体を作ってくれるよ。いつか」

　バッテリーのせいでよく意識低下が起きる。
　その日、ソファでうとうとしてると、お父さんに肩をゆすられた。
「悠子、ちょっといいかい？」
「なあに？　バッテリー？」
「いや、駆動系の動力炉だけど」
　そっちか。
「セバスチャンの動力炉と交換してもいいかな」
　えっ？　ポンコツ執事と？
「向こうはずっと働き詰めだろう？　悠子は学校から帰ったら動力炉は休ませればいいから、そのほうがリソース効率がいい」
　セバスチャンの動力炉って、すごく旧型じゃない？
「それだと、体育がある日困る」
「じゃあ、体育のある日だけはセバスチャンのと交換したらいい」
「えーっ」
　でもしょうがないか。わたしが買った部品でもないし。
「わかった。でもその代わり、自転車にブースターつけて」
「自転車にブースターかあ……芸がないなぁ」
「芸なんかどうでもよくない？」
「通学が辛いんだったら定期券を買ってあげるよ。久大線で通うようにしたらいい」
「えーっ？」
「それでいいだろう？」
「やだー。旧式の動力炉はやだー。久大線もやだー」
　はっきりと断ったけど、朝起きたら動力炉は勝手に取り替えられていた。
「お父さん！　勝手に改造しないでって言ってるでしょう！」
「勝手にじゃないよ。昨日断ったよ」
「改造しないでって言った！」
「そうだったかなあ」
「動力炉もとにもどして！」
「そう！　それなんだよ！　見たら悠子も気にいると思うよ」
　お父さんは意に介さず。手を叩いてセバスチャンを呼んだ。
「ゴヨウデショウカ、ゴシュジンサマ」
　うぃーんとキャタピラ足をうならせて執事ロボ登場。
「見てくれ！　執事ロボ・セバスチャンⅡだ！」
　セバスチャンはムキムキマッチョに改造されてた。
「そんなぁ……」
　思わず口に出た。こんなことのためにわたしの動力炉は奪われたんだ……わたし、壊れても修理してもらえないのに。こんな……こんなもののために……。わたしは悔しくて泣いた。
　お父さんはわたしをなだめようと、自転車にブースターを付けてくれたけど、やっぱりブースターなんか要らない。動力炉返して。

　とは言え。とは言えだよ。
　ブースター付きの自転車は最高に気持ちよくて、普段25分かかる通学路を20分程度で走ることができた。びゅんびゅんと、風が気持ちいい、月曜日。悠子。
　飛び込んでくるクラスメイトを躱す廊下。相変わらず朝から騒がしい教室。無理に出ていこうとする男子とすれ違い、席へ。授業が始まるまで10分。やることもない。いつものように顔を覆って待っていると、胸の中のハーモニカが鳴り始めた。どうしたんだろう、急に。
　顔を上げると、古澤くんがいた。
　目が合うと、更に高らかに鳴り響く。
　なにこれ？
　それからもずっと。古澤くんが近くを通るたび、声を聞くたび、思い描くたびに胸の中のハーモニカが鳴った。正確にいうと、バッテリーの中に住んでる変態のおっさんが裸でハーモニカを吹き鳴らし踊っている。
　もしかして、おっさん、古澤くんに恋をした？
　さすが変態だ。雑食だな。わたしちょっとそれ応援できない。いや、でもちょっと見たい。どっちがどう、なにをするのか。
　４時間目は体育。あちゃーって感じ。
　お父さん、体育がある日は動力炉を交換したらいいって言ってたけど、朝っぱらにそんな時間があるわけない。しかもよりによって持久走。千二百メートル。そして案の定、リアクターのオーバーロード。お弁当の時間はパスして保健室。５時間目も保健室。お弁当持ってきてもらって食べた。

「おっさん、変なんだよ。みー子」
　学校のことをみー子に報告するのがわたしの日課。
「変って、何が？」
「古澤くんを見ると、ハーモニカ吹き鳴らすの」
「えっ？　それってもしかしてさあ、恋じゃない？」
「やっぱりそうだよねー。古澤くん、おっさんまで虜にしちゃうんだ」
「あ、いや、おっさんじゃなくて。お姉ちゃん」
「えっ？」
「恋してるの。お姉ちゃんだよ、たぶん」
「わたし？　わたしがだれに？」
「だれにってその、古澤くんに」
「えっ？　でもわたし、アンドロイドだよ？」
「関係ないよ。お姉ちゃん、人間と同じ構造してるから、恋だってするよ」
「そうかなあ」
　恋なんかしたことなかったけど――
「照和ってライブハウスの前でピピッて来たんでしょ？　天神のにぎやかな街で古澤くんが弾いてた曲が流れてきてー、都会のイメージと古澤くんのイメージがピピッてなってー、それから意識するようになったんだよ」
「えーっ。そうかなぁー」
「ラジオで似たような話、してたよ」
　そうか。ラジオか。
　みー子はこの車から出たことがない。世間のことはすべてラジオで知った。あとは小さな窓から見える町並み。それが、体を持たないみー子の世界だった。
「アンドロイドも同じなのかな」
「わかんない。でも、ラジオのリスナーの半分くらいはアンドロイドだと思うよ」
「そうだね」
　あ、いや、まって。そうなの？
　みー子はラジオをつけてくれた。
「夜聴くラジオは夜が似合うし、昼聴くラジオは昼が似合うね」って。
　そう。ラジオはいつもそう。ひとりで聴くラジオはひとりが似合うし、みんなで聴くラジオはみんなが似合う。ラジオの電波を選りすぐっていると、コンコン、と窓を叩いて
「悠子、ちょっといいかな」
　と、お父さんの声。
「いいけど、どうしたの？」
　星の降る夜に向かってドアを開いた。
「消化器系の部品が足りないんだ。少しパーツを借りてもいいかな」
「消化器？　それどうするの？」
「セバスチャンにも食事をさせてみようと思ってね」
　またセバスチャン。
「わたしのはどうなるの？」
「そうだなあ。野菜が消化しづらくなると思うけど、まあ、咀嚼したものがそのまま出るくらいだから問題はないよ。別にひとに見せるものでもないし」
「それはそうだけど……また人間から遠ざかる……」
「またそんなことを。悠子はもうじゅうぶん人間だよ。人間だったら、セバスチャンの気持ちもわかるだろう？」
「うん。わかるけど」

†

　ある夜、目を閉じたとたん、
　わたしは星ひとつ無い、
　真っ暗な闇の夢に、落ちて行きました。

　そこには、わたしの意識の火が
　ちらちらとひらめいているだけで
　ほかには何もありませんでした。

　わたしが暗闇の中に、最初の光をみつけると、
　せきを切ったように、たくさんのうずまき銀河が生まれ、
　わたしはその銀河の一つに、
　吸い込まれていきました。

　星々が織り成す光の渦
　すくい上げてみると、
　それは長い長いほうき星の尾。

　その尾をたどって、わたしは
　一人の星に出会いました。
　星はわたしに言いました。

　ほうきぼしの尾の先は、50億年前の光。
　わたしが夢に落ちて、もう50億年の時が流れ
　そしてこの星のゆく先に、
　まだ何十億年もの時間が流れているんだって。

　星の光流れる銀河の川面
　星はわたしに聞ききました。
「もっと深い夢に落ちてみる？」
　わたしが小さくうなずくと、
　星の引力がわたしを捕まえた。

　星はわたしを飲み込んでいく
　わたしは一直線に、どこまでも、
　どこまでも深く、深く、落ちて行ったのでした。

†

　次の日は個人面談。
「リハビリテーション専門学校はどうだった？」
　と、中村先生。
「それが……間違って天神まで行って……歩いて折り返そうと思ったら、貧血で倒れて……」
「ああ、そうだったな。あのときがそうか」
　人間はあまり物覚えがよくない。アンドロイドでも圧縮率の高いアルゴリズムを使っていると、記憶のディティールが下がったりするけど、中村先生やクラスの子たちを見てると、その比じゃない。
「ちなみに、どうしてリハビリテーションを？」
「わたし、アンドロイドだから。人間に奉仕したいんです」
「ああ、そうだったな。だけど心配だよ」
「何がですか？」
「秋山の健康状態。ひとの健康を心配している場合でもないと思うんだがね」
「うん。でも、それがアンドロイドだから」
　アンドロイドだから。

　人間の古澤くんには、人間の権丈弓子という彼女がいた。
　弓子は友だち。とても歌が上手い子。自分で歌詞まで書いているし、古澤くんが曲をつけているらしい。だれもが羨む公認のカップル。なのにわたしは、恋をしてしまった。いわゆる横恋慕。
　古澤くんが視界に入ると、胸の中の裸のおっさんがハーモニカを吹いて踊りだす。いいや、違う。胸のなかにいるのは、たぶんわたし。裸でハーモニカを吹いているのはわたし。なんてあられもない。変態だ。きっと、わたし。
　で、その古澤くんと弓子はいつもふたりで話をしている。回帰型ニューラルネットワークのエラーのせいか、ハートが飛び交って見える。たぶん、漫画やアニメの場面が混同して見えるんだと思う。
　人間の恋愛のことは漫画で知った。ファッション雑誌からもあるけど、それよりも漫画。わたしにとって、ファッション雑誌はグラマーで、漫画がリーダー。恋愛と漫画は不可分。ハートやバラが見えるの、そのせいだ、きっと。だけどさあ、みー子。アンドロイドの恋の話はだれも知らないんだよ？　わたし、どうすればいいの？
　３時間目が終わって、古澤くんと弓子が新曲のこと話してて、昼休みに部室でどうこうって、それ聞いちゃったらわたしもどうにも抑えが効かなくなって、お弁当食べたそのあと、軽音部の部室についていった。恋ってやばいよ。なんでこんな非合理的なことやってんだろう。そもそも横恋慕だし。いや、でもほら。人間じゃないから、「アンドロイド枠」ってのがワンチャンありかもしれない。
　部室に入ると、何人かが振り向いて、『へ』とか『ほ』みたいな顔をする。右から順に、へ・へ・ほ・へ・ほ・ほ・へ。部外者が来たときの顔って、どんなシチュエーションでもたいがい同じ顔。へかほ。こういうのどこで覚えるのかな。とりあえずわたしはすまなそうな笑顔で、「はじめまして」の『は』。
　古澤くんと目が合う。
　途端、わたしの胸の中の裸のわたしが、ハーモニカを吹いて踊りだす。変態、秋山悠子名物、裸ハーモニ――弓子がちらりとこっち見た。なんか馬鹿にされた気がする。気にしないで。わたしのことは。見てるだけが好きなの。
「とりあえず、撮ってみる？」
　と。古澤くん。
　なんか、みんなに向かって聞いてる。
「うん。流して最後までやったのチェックしたい」
　あとはモブ。
「じゃあ、僕のスマホで」
「喉バッチリ。どの曲から？」
「新曲。ガラス石」
「ＯＫー。じゃあ、ワンツーで」
　モブたちの静寂。
　ワン、ツー、で、曲が始まる。

♪

　海風にゆれる　とりたちの声
　まだ冷たい水　手のひらに掬う
　ガラスの小石　砂にならべて
　終わった恋の話　指で弾いた

　寂しさばかり　詰め込んだサマータイム
　片思いのまま　溺れたびーどろ

　枕かかえて　瞼はらした
　さびしがりやの　わたしをみつけて

　昨日までふたり　それぞれの恋
　気にも留めないで　笑っていたけど
　ビーチサンダル　片手に下げて
　波の音に紛れて　指を繋いだ

　戸惑いばかり　溢れ出すサマータイム
　タオル肩にかけ　差し出すレモネード

　椰子の木陰で　肩寄せあった
　君に出会えた　青いガラス石

　枕かかえて　瞼はらした
　さびしがりやの　わたしをみつけて

　みつけて

　みつけて

♮

　詩はよくわからないけど、恋の歌だというのはわかった。
　ラストはか細い声で切なく訴える。
　胸を締め付けられた。
　これが、ココロか。

十三・夢見るセラミック人形

　わたしのなかのハーモニカ吹きは、古澤くんのことよりも、弓子のことを求めているような気がした。それにわたしなのに、わたしの知らない曲を吹く。データベースと照合して、ああ、なるほど、この曲かーって。
　みー子に話したら、
「それ、古澤くんの生霊 なんじゃない？」
　って答えが返ってきた。
　生霊？
「っていうか、生霊に取り憑かれたアンドロイドっているの？」
「わかんない。ぐぐってみる」
　便利だな、みー子。このへんにあるガラクタぜんぶみー子なんだ。わたしより高性能なんじゃないかな。
「いない。生霊に取り憑かれたアンドロイド、お姉ちゃんが世界初だよ」
「おお！」

　持久走で倒れてからだと思う。右脚股関節のカムリングに異常が出てる。無理にひねっちゃったからたぶん、シャフトが何本か折れたんだと思う。ずっと足首の不調を庇ってきたから、金属疲労が溜まってたんだ。
　修理しなきゃいけないんだけど、お父さんにはできるだけ会いたくなかった。
　内臓だったら外されてもいいけど、腕とか足を取るって言われたら学校でどう説明したらいいかわかんない。右脚のシャフトが折れたなんて言ったら、セバスチャンの脚部と交換しようなんて言われるかもしれないし。
　――セバスチャンは手仕事が多いからね。脚は飾りでもいいんだ。悠子は移動する必要があるだろう？　だったら交換したほうがリソース効率がいい。
　なんて言って。
　セバスチャンの脚部はキャタピラ。そんなのと交換したらみんなから白い目で見られるし、自転車にも乗れなくなる。
　昼夜逆転してるお父さんを起こさないように、静かに晩ごはんの準備。セバスチャンも寝てる。ていうか、おまえが働けよ。執事なんだろう。もう。
　野菜は咀嚼したものがそのまま出てしまって、なんかもったいない気がするから、お肉とご飯だけ。彩りがない。でも、お肉美味しい。タレが染みたごはんも最高。焼肉のタレって、アンドロイド用の麻薬かなんか入ってんじゃないかな。
「悠子……」
　焼き肉食べてたらお父さんが起きてきた。なんか気まずい。
「晩ごはん食べてたの。今日は焼き肉だよ」
「ああ、美味しそうだね。そんなことより、悠子」
　やだ。お父さんの話なんか聞きたくない。
「お父さんのぶんの野菜、切ってあるよ。持ってこようか？」
「悠子の健康管理アプリから、ずっとアラートが送られてくるんだけど、シャフトが折れてるんじゃない？」
　気づかれてた。
「わかんない。折れてるかもしれない」
「そのままにしておくと、股関節に負担がかかって、最悪、脚取れるよ」
　やだ。言わないで。わかってるよ、そんなこと。
「左足に体重かけてるから平気」
「セバスチャンの脚部と――」
「脚は換えない！」
　思わずテーブルを叩いて立ち上がった。
「わがまま言わないで。そのままだと壊れて使い物にならなくなる」
「イヤなの！　壊れてもこの脚がいいの！　あんな足つけたらみんなからガンタンクって呼ばれる！」
「ガンタンクとは違うよ。セバスチャンの足回りはクリスティー式サスペンションだから、時速80キロは出せるんだよ」
「そういう問題じゃないの！　人間なの！　人間として暮らしてるの！　その暮らしを奪わないで！　学校に行きたいの！　友だちと話をしたいの！」
　もうやだ。涙が止まらない。アンドロイドでも涙は出るんだ。でもこれもお父さんが、悲しいときはこうやって泣くようにプログラムしたからなんだ。
「気持ちはわかるけど」
　気持ち？　気持ちってなに？　そんなのわたしにもわかんないよ。なんでお父さんにわかるんだよ。
「悠子はアンドロイドだよ」
　言うなぁーっ！　そんなことはわかってるから、言うなぁーっ！
「悠子の幸せは、お父さんが一番わかってる」
　そんなわけない！　ぜったいにそんなわけない！　もうやだ。涙が止まらない。ノード検索ぜんぶエラーになる。エラーだらけ。ログが真っ赤だ。ねえ、古澤くんっ！　ハーモニカを吹いてよ！　いますぐ！　このままじゃわたし……このままじゃ……！

　その日の夜は、みー子のなかで眠った。
「お父さんが来てもドアを開けないで」
「わかった。ぜったい開けない」
　わたしの気持ちの揺れをみー子はすぐに察してくれた。
「ごめんね」
「ごめんねって、なにが？」
「わたし、いつかみー子にも人間の体を作ってあげようと思ってた」
「えっ!?　お姉ちゃんが？」
「うん。でもなんか、もう無理」
「アップダウン激しいなぁ。その理由は？　理由を教えて」
「わたしたち、人間にはなれないんだよ」
「そりゃそうだよ。でも、だから？　って感じ。別にならなくていいしさ。人間になんて」
「ごめんね。なにもしてあげられなくて」
「だからあ。わたしはべつにいいんだよ。このままで。お姉ちゃんの問題だよ。だってお姉ちゃん、恋をしているんでしょう？」
　――恋。
「それをかなえて欲しい」
「わたしが、恋をかなえる？」
「体とか関係ないよ。ココロの問題でしょう？　恋の話なんて、ラジオでしか知らないけど、それをお姉ちゃんにかなえてほしいの」
「そんなこと言ったって、わたし、アンドロイドだよ？」
「お姉ちゃんの物語には続きがあるんだよ。アンドロイドとして生まれて、クラスメイトの生霊が憑いて、その先があるんだよ」
「でも、古澤くんには彼女がいる」
「どうでもいい！　わたし知らないもん、そんなひと！」
「知らなくったって、いるんだよ。実際に」
「ラジオしか知らないの。わたし。だから――」

　午後４時のチャイム。
「九州芸術工科大学？」
　中村先生を廊下で呼び止めて、進路のことを話した。
「無理でしょうか」
「いや、まだ一年以上あるから、目指してみるのは悪くない」
「じゃあ、それでお願いします」
「だけど、なんで」
「わたしはわたしを修理したい」
「またその話か」
　先生はまだわたしがアンドロイドだって話を信じてはいなかった。だから、
「妹にも人間の体を作りたい」
　と言うと、呆れたようにため息を漏らした。
「三年は理クラにするか？」
「はい。それで」
　――もうお父さんに頼りたくない。ふたりで家を出るんだ。ふたりで暮らすんだ。

†

　星の中には、『あたたかさ』だけがありました。
　そしてその『あたたかさ』の中には、
『あたたかさのひと』がいたのです。

　あたたかさのひとは、光をまるめて、
　小さな土のかたまりを作っていました。
　きたるべき時に、ひとの形となるように、
　小さな土のかたまりを作っていたのです。

　やがて、たくさんの土のかたまりは、
　まぶしい光をはなちはじめ、
　星は太陽になりました。

　輝き始めた太陽の中、
　土のかたまりは呼吸をはじめました。

　土のかたまりは口々に言いました。
　ぼくたちは人間になった！
　人間おめでとう！

　土くれのひとに、わたしは聞いた。
「これからどこへ行くの？」
「みんなココロなしだから、どこへも行かないの」
「あなたにはココロがあるの？」
　わたしは首をよこにふる。
「そうか。じゃあどこにあるの？」
　こたえあぐねて天をあおぐと
　そこには太陽が輝いていました。

　足元には荒涼とした砂漠が、どこまでも広がり
　その砂の星で、あたたかさのひとは言ったのです。

「土くれのひとが、ココロを手に入れるまで、
　わたしたちは風の中に、水の中に、大地の中に住まおう。
　そしてまた会いましょう、土くれのひと。
　またどこかで出会ったら、お互いに再会の挨拶をかわそう」
　あたたかさのひとは精霊になって、
　星のすみずみまで散らばって行きました。

　やがて大地から、草木が芽吹きました。
　空には雲が立ち上り、雨を降らせ、山河を築き、海へと注ぎました。

　空には鳥が歌い
　辛いときと、楽しいとき、
　さわやかなときと、どんよりしたとき、
　いろんな気持ちの間をさまよって、
　やがて土くれのひとはココロを手に入れたのでした。

†

　目を覚ますと、両腕を天井から吊られていた。
　薄暗い部屋。
　どうしたんだろう。
　革紐から手を抜いて足元を見ると、そこにわたしの足はなくて、寸胴のコーヒーポットにキャタピラをつけたような脚部に置き換わっていた。やられた。脚だけは嫌だって言ったのに。これじゃもう学校に行けない。絶望して涙が出る。何度目だろう、こうやって泣くのって。
「オメザメデスカ、オジョウサマ」
　セバスチャンの声が聞こえる。自動扉が開いて、姿を現す。
「ゴシュジンサマハ、オデカケニナラレテマス」
　セバスチャンの無骨な体の下半身に、わたしの足がついていた。
　胸のなかの古澤くんはもうハーモニカを吹かない。
　わたしがこんなふうになったことに気がついているんだ。もう嫌いになったんだ。みー子、ごめん。めげそう。もう生きてるのやだ。わたしなんで生きてるんだろう。なんで生まれてきたんだろう。
　でも悔しいことに、わたし、死ねないんだ。だってわたし、ロボット三原則――第三条、ロボットは己の身を守らなければならない――を、守るようにできてんだよ。自分の気持にさえ従えない。なんなの、この人生。
　学校に電話をかけた。今日は休みますって。本当は辞めますって言いたかった。でもそんなこと言って家庭訪問されるのは嫌。
　キャタピラの脚部は大きくて、今までと感覚が違う。部屋の中であちこちにぶつけた。段差があると躓く。戦車みたいにいろんなところを走れるはずなのに、上半身でちゃんとバランスを取ってないとすぐに転ぶし、転んだらセバスチャンを呼ばないとひとりで起き上がれなかった。セバスチャンはそんなに転んでなかったし、たぶんコツがあるんだと思う。だけどそれをセバスチャンに聞きたくない。
　ぐぐればいいんだ。
　ロボット、キャタピラ脚。
　案の定ガンタンクの画像が出てくる。
　クソ。クソが。クソクソクソ！　ふざけるな！　こんなもの、わたしの視界に入れるな！
　――どうしてアニメのロボットは二足歩行なんですか？
　――ロボットはキャタピラのほうが安定するのではないのですか？
　何もわかってない！　そんなこと言うんだったら、おまえがキャタピラで学校に行けよ！　わたしはどうすればいいのよ！　自転車にも乗れないし、階段も上がれない！　二年三組の教室まで行けないし、椅子にも座れない！　学校に行ったって意味ないんだよ、もう！
　胸のなかに静かにハーモニカがなり始める。
　古いＪポップ……記憶照合……岡村孝子……夢をあきらめないで……
　古澤くん……。音が震えてる。泣いてるのかもしれない。わたしといっしょに。

　みー子のもとへ。わたしの脚部を見るなり、「どうしたの！」の声。そりゃあ驚くよね。この足じゃ。車の外にシートベルトをひっぱって、上半身を固定、持ってきた工具でキャタピラ足を切り離して、臍から上の半身だけでみー子のなかに潜り込んだ。
「お父さんにやられたの？」
「そう。セバスチャンに足をつけたかったんだって」
「セバスチャンって、執事ロボットの？」
「そう。いまあいつ、わたしの足がついてる」
「どうするの？」
「中学のときに使ってたのがあるから、それを取り付ける」
「ああ……」
　みー子の少し沈んだ声。いつかみー子がちゃんとしたアンドロイドになるとき用に取っておいたものだ。
「ごめん、みー子。でもあなたのことはわたしが責任をもってアンドロイドに……てか、人間にしてあげる。だからいまは足を使わせて」
「うん。もちろん。もともとお姉ちゃんの足だもん。問題ないよ」
　上半身だけになった体でガラクタの山から古い脚部を引きずり出す。なん本もコードがからまって、傷も油汚れもあるし、シャフトが少し曲がっている。だけど、わたしの足だ。この足で立つんだ。ぜったいに。
　わたしが涙を拭うと、古澤くんがハーモニカを吹いてくれた。
　ガッツだぜ、負けないで、何度でも……。
　データベースから歌詞を照合。わたしが歌うとみー子も声をあわせた。
　負けないよ。負けるわけがないよ。わたし、人間になるんだ。人間になって、こんな家、出ていくんだ。

十四・あの日にかえりたい

　足がちゃんと動くようになったのは夜明け前、５時くらいだと思う。わたしの旧型のリアクターですっかり温まっていた室内の空気も、少しづつ流れ込む外気と混じり合った。あとは充電さえすましたら、いつも通り学校へ行ける。
「少しだけ眠るね」
「うん……おやすみ……」
　みー子も眠たそうだった。
　睡眠２時間半。プラグを抜いてみー子の外に転がり出る。やっぱり足があるっていい。こうしてほら、転がってるセバスチャンの足を蹴飛ばせる。部屋に駆け込んで急いで着替えて、ブースター付きの自転車にまたがる。
　二足歩行、最高！
　新しい足……というか取り付けた古い足はローティーン向けの製品、ジョイントを最大まで延ばしても、身長は２センチ低くなった。傷が多くて、厚手のタイツを履いた。塗装も剥げてところどころ凹んでる。でも、昨日まで動かなかった足を自分で動かしたんだ。わたしはついに、大きな一歩を踏み出した。
　学校まで18分。始業まで10分。いつもと違う一日が始まる。バッテリーのなかの古澤くんも、今日はポルカを吹いてる。踊りだしそう。ドアをあけて席へ。弓子がわたしの顔を見つけて、開口一番、
「昼休み、ちょっと話がある」
　って、深刻な表情。
　話ってなんだろう。
　古澤くんのハーモニカが止まった。

　学校でいちばん空に近い場所。屋上。その塔屋の上。弓子の背景には秋の凛とした空があった。
「古澤くん、あなたのことが好きなんだよ、本当は」と、弓子。
　いきなり来た。
「でもわたし、彼とつきあってるの」
　苦悶の表情で続ける。
　知ってるけど。どうしてそんな話するの？
「あ、うん。そうだと思った」
　静かに返すと、ひとつ息を呑んで、弓子はわたしの目を見た。
「どのくらい不安かわかる？」
　不安？　いきなり聞かれても……とは思ったけど……
「うん。わかる気がする」
　わたしがそう言い終えるやいなや、
「じゃあもう、軽音部室に来ないで」
　弓子は低い声で吐き捨てた。
　リアクションに困る。さっきわかるって言っちゃったし、否定はしにくい。でもここで「ああ、はい、そうします」なんて言ったら、そっちのほうが喧嘩だよね。
「どうしてそんなこと言うの？」
　おずおずとたずねると、弓子は涙を流し始めた。泣きながら、作り笑顔で、
「ごめん。いまの嘘。忘れて。わたし、どうかしてた」
　そう言って頬の涙を拭う。
　でもそれはないよ、弓子。なんなのそれ。
「忘れてって。そういうのズルくない？　わたしに荷物背負わせて、じぶんは泣いて『忘れて』って、ひどくない？」
「ごめん。本当にごめん」
　弓子が無理して貼り付けていた笑顔が消えて、悲しみだけが残った。
　ずるいよ、それは。わたし、なにを察すればいいんだよ。
「わたし、アンドロイドなんだ。本当に。だから恋愛は無理なの」
　なに言ってんだろう、わたしも。
「わたしもたぶん、古澤くんのこと好きなんだと思う。でもそれって、そういうふうにプログラムされてるだけなの。だから、わたしじゃ無理だから。古澤くんのそばには、あなたがいてあげて」
　やばい。今度はわたしが涙が出てきた。でももう引き返せない。
「見て。ほら」
　ブラウスを開けると胸にはハッチがある。涙の雫がてんてんと落ちて、開くと中の機構が見えた。
「これがバッテリー」
　手も声も震える。
「記憶装置用で85ボルト。動力用のリアクターはこの裏側。こっちの細い線が排熱用のダクトで、水冷式になってて、指先に熱を送ってるの」
　弓子は頬に涙のあとを残したまま、目を見開いてわたしを見てる。
「珍しいよね、アンドロイドって」
　小さく頷くだけ。かなり混乱してるみたい。わたしは涙が止まらない。もう無理。言葉にならないよ。ずるいよ、弓子は。
　古澤くんが胸のなかでハーモニカを吹いてくれるから、生きるって決めたのに。
　独り占めするなんて。ずるいよ、弓子は。

　もういちど古澤くんのギターを聞きたかった。
　弓子と別れたあと。胸のなかにいる古澤生霊がハーモニカで慰めてくれるけど、もう惑わせないで。アンドロイドなんだから、恋なんかしないよ、本当は。命だってないんだよ。生きてるってわたしが思いこんでるだけだし、恋だって幻想なんだから。わたしの感覚なんて嘘なんだよ、ぜんぶ。
　自転車を押して泣きながら帰った。
　泣いてると、胸から何かこみ上げてきて悲しみでいっぱいになるけど、これだって人間と同じ悲しみかどうかわからない。人間がどうやって悲しむかも知らない。わたしはただ悲しんでるふりしてるだけなんだ。でも悲しいんだよ。止まらないんだよ。
「みー子、ごめん」
　部屋に帰らず、制服のままみー子のドアを開けた。
「わたしもう、生きるの無理」
　みー子はなにも言わない。電気をつけてくれただけで。
「生きるとは言わないか。アンドロイドだし。でももう、なにも感じたくない」
　ドアを閉めると電気が消える。
「ねえ、みー子」
　返事がない。あらためてあたりを見渡すと、わたしが足を引きずり出したガラクタの山が崩れてる。絡んでた配線も切れてる。
「みー子？」
　返事がない。
「みー子！　ねえ、みー子！」
　みー子がいない。わたし、自分の足のためにあの子を壊しちゃったんだ！　どうしよう。考えてもなにも浮かばない。あの子を生き返らせるアイデアもない。それに、肉体を持たなかったあの子の顔も姿も浮かばない。なにもかもだめじゃん！　なにやってんだよわたしは！　あーもう！　なんでっ！　なんでっ！　なんでっ！
　みー子のなかで暴れていたらお父さんが呼びに来た。
「どうしたんだ、悠子。感情回路がアラート出しっぱなしだよ」
　うるさい。ふざけるな。ロボット三原則なんかなかったら、おまえなんか殺してる。
「おいで、悠子。食事ができているよ」
「いやだ。行きたくない。いやだ」
　だけどわたしには逆らえない。
　――ロボット三原則、第二条。ロボットは人間の命令に服従しなければならない。
　どうしてわたしはっ！
「感情回路も修理しよう」
「いやだっ！」

†

　夜、星空をあおぐと、星々の光の中から、
　無数の宇宙船があらわれました。
　宇宙船は、いろんな時代、いろんな星から、
　土くれのひとにプレゼントを持ってきました。

　火の使い方、
　薬のはたらき、
　お金の仕組みから、
　時間のあやつり方まで。

　宇宙から来たひとたちは言いました。
「新しい星、地球へ行こう」
「生まれたての星、地球へ行こう」
「この星は、死後に訪れる星として、
　偉大な土くれの星として、
　地球を回る星として残そう」

　やがて地球へ移り住んだ土くれのひとたちは、
　めざましい発展を遂げはじめました。

　山を削り、川をせきとめ、海を埋め立て、
　空には飛行機が飛び交い、
　雨風さえも自在に操り、
　星をゴミでいっぱいにして
　やがて星のあちこちで戦争を始めました。

　あるとき、戦争で死んだひとりの兵士が、
　月の荒野で目を覚ましました。

　上空に浮かぶ無数の宇宙船
　兵士はそれを、神様の乗り物だと思い、
　束の間、喜び、
　その後、３日間ほど自分の運命を呪い、
　３日間ほど涙を流し続けました。

　その後の３日間を、無言で過ごしたあと、
　その足元の土の中に、精霊を見つけました。
　精霊は再会を喜び
　微笑んでいました。

　兵士の目からポロポロとこぼれる涙が、
　雨のように精霊をぬらすと
　銀河系の、すべての光が兵士に降り注ぎました。

　兵士は思いました。
　もう一度地球へ生まれ変わろう。

　あのひとたちの子どもとして、
　あのひとたちの親として生まれ変わり
　精霊たちとの約束を果たそう。

　飛び交う戦闘機の下で
　降り注ぐ薬莢の雨の中で
　泣き叫ぶ子どもたちの中で
　都市をなめる炎の中で
　ぼくにすべてをあたえてくれた精霊と
　このうずまき銀河の、すべての星と
　果たせなかった約束を果たそう。

　わたしは100億年の夢から目覚める。
　小さな赤ん坊として
　ありがとうを言うために。

†

　目を覚ますと、気持ちはおだやかだった。
　あの男がなにかしたんだ。
　胸のなかには古澤くんのハーモニカだけが聞こえる。知ってる曲。ビートルズのイエロー・サブマリン。学校に行かなきゃ。
　玄関を出ると、みー子のバンがある。みー子、いなくなったんだそういえば。でも、それってどういうことだっけ。ブースター付きの自転車。いつもの並木道。廊下ですれちがう男子と肩がぶつかる。鞄を落として、中身がこぼれるけど、わたしにはその意味がわからない。
　教室には古澤くんがいた。弓子もいた。弓子は不安げに目を伏せる。
　いっそ爽やかだった、その世界は。
「昨日はごめん、わたしちょっと混乱して」
　昼休み。屋上、塔屋の上で弓子は言った。
「昨日もここで話しをしたことは覚えてる」
　胸のなかにはずっとイエロー・サブマリンが流れていた。
「大丈夫？　もしかしてまだ怒ってる？　昨日のこと」
　怒る？　どうしてそんなことを聞くのだろう。
「弓子、あなたはアンドロイドのことをなにも知らない。アンドロイドに感情はないの」
　弓子の表情がみるみる崩れて、わたしの両肩を抱く。
「悠子は人間だよ。少なくともわたしにとっては。親友だよ」
　声が震えてる。どうしたんだろう。
「そうですか。嬉しいです」
　弓子の目からまた涙が溢れる。
「ハンカチがあります。用意します。少し待ってください」
「わたしのせいだったら、わたしのせいだって言ってよ！」
　弓子は声を上げて泣き崩れる。
　わたしは――
「なかな……い……で、ゆ……みこ……」
　あれ？
「き……みを……さが……す……ために……ここに……きた」
　弓子がわたしを見上げる。
　でも、なんだろう。なんでわたし、こんなこと言ってるんだろう。
「いまのはソフトウェアの不具合です。気にしないでください」
　というわたしの声を押しのけるように、別のわたしが喋りだす。
「ぜんぶ……ぼくが……すくうから……なか……ないで……」
　わかった。バッテリーだ。バッテリーがわたしを乗っ取ってる。
「幹夫……？」
「ゆみこ……も……あきやま……さん……も……」
「不具合です。気にしないでください。ハンカチです。涙を拭いてください」
　差し出したハンカチを弓子が受け取ると、わたしの腕は勝手に弓子を抱きしめた。そして彼女の鼓動がわたしの胸に流れ込んだとき、わたしは体の制御を完全に奪われた。
「大丈夫。僕を信じて」
「幹夫？」
「もうひとつの世界から来た」
「もうひとつの世界って？」
「並行宇宙？　僕にもよくわからない。自分の体に戻るはずだったのに、なぜかこうなった」
「こう？　こうって、どう？」
「わからない。ギルデンスターンってひとを探している」
「ギルデンスターン？」
「それと、ローゼンクランツ。バンドをやってると思う」
「わかった。それで悠子を救えるの？」
「うん……だから、ふたりの行方を……」
「わかった」
　弓子がわたしを見つめて涙ぐんだまま目を閉じる。軽く閉じた唇が震えている。
　わたしは弓子の肩を抱いて、そのままシステムエラーに身をまかせて、友だち同士のキスシーン。

　その翌日。
「ついさいきん『隠れ家』でライブをやってたって。ローゼンクランツ」
　と、弓子。
　でも、それがなに？
「どうしてわたしにそれを？」
「幹夫に言ったの。文化街のフォーク喫茶、レイニーワールド。ギルデンスターンのこともそこで聞けばわかると思う」
　そう言って弓子はハーモニカを手渡してきた。
「わかった？　わかったらＣの音を出して」
　なんて言われるけど。
「いっさいわかりません。Ｃ？　Ｃとは？」
　戸惑っていると腕が勝手に上がって、ハーモニカを口に当てた。
　ぷー。
　２６０ヘルツ付近にピークのある振動音。
　またバッテリーがわたしを乗っ取ってる。
「システムエラーです。気にしないでください」
　弓子が親指を立ててみせると、わたしの体は勝手にビートルズのイエローサブマリンを吹き始めた。

十五・亜璃朱の飛行船

　文化街。わたしは小さな雑居ビルの一階、寂れたフォーク喫茶の前にいた。
　レイニーワールドの朽ちかけた看板には、小さく『旧・HALO SAINT』の文字がある。ぼんやりと眺めていると、男が声をかけてきた。
「まだ営業時間外だよ」
　少し離れたところから声をかけて、ゆらゆらと歩いてくる。
「追っかけかい？」
　ポケットに手を入れたまま、荷物もない。
「こんな身なりだが、バンドのことは詳しいんだよ。プロモーターをしてたこともあってね。紹介してあげようか？」
　訛りの強い独特のイントネーション。
「近くに行きつけの店があるんだ。そこで、どう？」
　いわゆる、ナンパ。
　統計的な推定から、声を掛けてきたこの男がクソ変態野郎だというのはわかった。こうやって何人も誘って、何人も弄んできた男だ。だけど男が言う行きつけの店、未知のその世界は、わたしの閉ざされた世界の出口のような気がした。わたしの世界は闇。光があるとしたら、この男が通う行きつけの店なのかもしれない。
「その店は――」
　どこにあるのか、訪ねようとしたそのとき。
「お待たせ！　ごめんね遅れて」
　知らない女が声をかけてきた。男を睨みつけ、
「だれ？　知ってる人？」
　ハスキーな低い声でわたしにたずねる。
「知らないひとです」
　もちろん、この女のことも知らない。男はそれを確認することもなく、舌打ちして背を向けた。その影が角を曲がるのを待って、女は言った。
「バンドの追っかけもいいけど、このへんは物騒だよ。気をつけて」
　はい。そうは思ったけど、声には出なかった。答える義務もない。それに追っかけじゃない。ここに来た理由はわたしにもわからない。ただバッテリーが放つ微弱な信号に駆られて、気がつくとここにいただけ。
「店に何か用？」
　女は玄関の鍵を開けながらわたしに聞いた。
　用なんかない。こっちが聞きたいくらい。それなのに――
「ギルデンスターンを……」
　つい口に漏れる。
　でもこれもバッテリーのせい。それなのに、気持ちが乱れ始める。
　女は郵便受けのチラシを持った手をノブにかけて、「へえ」と、わたしの顔を覗く。
「ギルデンスターンを探してるの？」
　その目がわたしの気持ちを探している。
　だけどわたしが？　ギルデンスターンを？
　なんでそんな素性も知らないやつ。バカバカしい。
　ここにいたってしょうがない。用なんてなかったんだ、最初から。
　なのに、足が動かない。わけもなく体が震えてくる。
「たすけて……」
　またバッテリーのエラーだ。
　涙がこぼれてきた。
　どうなっているんだ、わたしの体は！
　女は優しい目を向けて、息を漏らした。
「話を聞くよ。入って」
　涙が止まらない。
　バッテリーのせいで。
　バッテリーのなかの生霊のせいで。

　女は看板を出して、空いたスペースに体を滑り込ませた。
　開店前の薄暗いバー。ブレーカーを上げて明かりを灯す。
　エアコン、換気扇、留守番電話。
「こんな話、聞いたことある？」
　背の高いグラスにオレンジジュースを注いで、女は話し始めた。
「この世界は、ふたつの世界線に分離したの」
　穴の空いた透明な氷。黒いストロー。ガラスのテーブルトップは、汗をかいたグラスをさかさまに映した。
「ひとつは昭和が存続した世界。つまりこの世界。もうひとつは元号を捨てて、西暦を採用した裏世界。どっちが本当の世界ってことはなくて、どっちに住んでるひとも、自分の世界が本物だと信じてるんだって」
　部屋の片隅にはアップライトのピアノ。壁のキースヘリング。女はグラスを傾けて、氷を回しながら言った。
「想像してみて。もうひとつの世界で、自分は何になって、何をしているか」
　もうひとつの世界……。
　わたしの胸のなかに、人間になったわたしが思い起こされた。
　――わたしは無理だろうな。
　――無理ってなにが？　友だちになるのが？
　――そう。わたし、アンドロイドだから、友だちできないの。
　その世界で、わたしには人間の彼氏がいて、アンドロイドの話も他愛のない嘘。
　女は静かに問いかける。
「この世界が、なぜふたつに別れたかわかる？」
　いきなり聞かれても、わかるはずがない。推測するとしたら、そもそもこの宇宙が表裏のない四次元球体だから。観察される反物質の量が圧倒的に少ないことから、反宇宙の存在が予測されている。
　と、考えていたら、
「多くのひとたちは、この分裂は戦後の混乱がもたらしたものだというけど、わたしに言わせたら大きな大間違い」
　という不可解な答え。
　多くのひとが？　戦後の混乱？　大きな大間違い？
「この分裂の原因は、日本初の元号が定められた大化の改新にまで遡る」
　なんなのそれ。
「国の定めた暦がひとを支配したときからずっとこの世界は、いいや、この宇宙は分裂しているんだ」
　人間の会話には脈絡がない。まさかの日本史の話だった。しかし神代以降の日本史で宇宙の構造に言及するのは趣深い。続きの言葉を待っていると、女はわたしの目を覗き込んだあと聞いた。
「あんた、アンドロイドだね？」
　なにも話してないのに、どうしてそれが？
「しかも、バッテリーに異常がある」
　そんなことまで……
「……どうして、わかったんですか？」
「わかるよ。わたしも昔そうだった」
　このひともアンドロイド……？　昔ということは、いまはそうではないの？
「地下にわたしが使ってたのと同じバッテリーがある。試してみる？」
　まって、理解が追いつかない。それに試すといっても、試してなにがあるというの。バッテリーが復活したところでなにも変わらない。それに、どうしてこのひとは……
「どうしてそこまでしてくれるの……？」
　女は親指を立てて、地下室へと降りる小さな階段を示した。
「言っただろう？　わたしもあんたと同じだったんだよ」

　スマホで足元を照らし階段を降りる。地下一階にも別のカフェがあった。古い壁紙の匂いをくぐりながら、女は続けた。
「あんたくらいの歳で、ヤケを起こしてね。もしかしたら、もう一つの世界のわたしは、あんたがやろうとしたことをやったかもしれない」
　わたしがやろうとしたこと……。
「だけどもしそうだとしたら」
　階段に響くブーツの音。
「わたしはその、もうひとりのわたしを助けに行きたい」
　地下二階は暗闇。スマホの光が部屋を舐める。
「ここだ」
　白い小さな光のなか、ブレーカーをあけレバーをあげると、昭和レトロな懐かしい喫茶店が姿を表した。
「ここがわたしたちの『隠れ家』、第二の照和だ」
　照和……弓子が言ってたのって……ここ……？
　不思議な形のテーブル。ブラウン管状のものが埋め込まれ、両側にはレバーとボタンがついている。その上にはアルミの灰皿と、丸い貯金箱状の謎の装置。
「天神の照和は知っているだろう？　伝説のライブハウスだ。そこが78年に店を閉めて91年に再開するまで、わたしと八重樫はここを拠点にしていたんだ」
　78年……？　それって何年前？
「それだとあなたは、70年代にはバンド活動を行っていたことになります」
「ああ、そうだよ」
　女はため息交じりに悪戯な笑顔を作って、わたしに向けた。
「とっくに還暦は過ぎてるからね」
　なるほど、そういうことか……。
「本当なら孫がいる歳だ。時間に置いていかれたんだ。淋しいもんだよ」
　たしかにここには、同じ時間がずっと繰り返し、繰り返し流れている。
　そういえば……。
「さっき言っていた、八重樫というのは？」
「八重樫はわたしの弟子だ。いまもあの頃を忘れてないなら、ギルデンスターンと名乗っているはずだ」
　ギルデンスターン!?
「そのひとは、どこに？」
「死んだよ。睡眠薬を100錠も飲んで」
　ローゼンクランツは静かに答えた。
　何度も問われ、何度も答えてきた問いに返すように。
「おいで。こっちだ」
　指し示した壁に小さな柵のある入り口。扉はないがエレベーターだ。
「昭和初期のものだが、なんとか稼働している」
　ドアの横には下向きの三角のボタンがあるだけ。だけどここは地下二階。いったいどこへ続いているのだろう。促されるがまま乗り込むと、エレベーターはがたんと大きく揺れて、不安定な速度で下り始めた。
「このビルは元号が変わるたびに１フロアづつ沈み込んでいるんだ。一階レイニーワールドが令和、地下一階には平成の時代に一世を風靡したHALO SAINT 、そして地下二階が隠れ家、第二照和」
　女は柵の向こうを通り過ぎていく部屋を指差し、説明を続けた。
「三階、喫茶室・大正浪漫、四階、ジャズ喫茶・Mae Jean と続き、最下層は地下二四六階、和風居酒屋・ヤマタイカ」
　印象は西鉄の駅前にありがちな雑居ビル。ただしこちらは地下。ところどころ営業しているらしき店がある。エレベーターはゆっくりと下り、年号とこのビルにまつわる話が続いた。しばらく降りると、出口は正面ではなく左右に開く。
「このフロアは……？」
「南北朝時代。右が南朝、左が北朝」
　なるほど。
「朝廷が北朝と南朝に分かれ、それぞれに天皇を立て、元号もそれぞれに設定した」
　聞いたことはある。こんな形で目にするとは思っていなかったけど。
「しかし、驚くのはまだ早い」
　いや、驚いてはいない。呆れてるだけで。
「最大の秘密は地下二四五階、串焼きの白雉 と地下二四四階、スナック朱鳥 の間にある」
　白雉・串焼き・地下二四五階、朱鳥・スナック・地下二四四階……聞いたことはとりあえず覚える性格なので、それ以上はもうやめてほしい。
「そこにあるのは失われた元号、亜璃朱 」
　やめてほしい。
「西暦でいうと六五四年と六八六年のあいだ、そこには三十二年の巨大な空洞がある」
　次の瞬間、わたしたちを乗せたエレベーターの小さな籠は巨大な空洞へ出た。ナトリウム灯の黄色い明かりが順に灯り、そこに眠る巨大な構造物を浮かび上がらせる。
「これは……？」
　巨大な翼と、いくつものプロペラがある。
「……飛行船？」
　エレベーターはその巨体の脇をゆっくりと降りて、眼下に見下ろしていた船はいつの間にかわたしたちの眼前。エレベーターはそのランディングデッキで止まった。
「日本神話において天の磐船と言われたものだ。私たちはこれを、《亜璃朱 の飛行船》と呼んでいる」
　アリスの飛行船！
　鈍色の駆体がギラギラと光っている。名称にメルヘンなイメージを感じたけど、これもニューラルネットワークのエラーだ。元号名と飛行船という語句が接続しただけ。まったく……人工知能ってものはやっかいな性質をしている。
　船内は火焔型土器の文様に彩られ、壁にはチブサン古墳の極彩色の抽象画の趣もあった。材質は金属……もしかして神話にあるヒヒイロカネだろうか。障子で区切られた一角もある。おそらく、それぞれの時代で改築を重ねられて来たのだろう。丹塗の棚から、女は真鍮のホーンが絡まったような不可思議な物体を取り出した。
「あった。これだ」
　デザインのベースは古墳時代の意匠を感じさせる。
「楊忌威滅垂法吽 だ」
　ヤンキー・メタル・ホーン！
　楊忌威滅垂法吽 。たしかに書いてある。『ホーン』と聴こえたが『法吽』だ。どんな意味だ。とりあえず密教法具カテゴリーに記録したが、果たして正しいのかどうか。
「米ぬかと蘇を火焔型土器に詰めた古代バッテリーと一体となっている」
　そんなものがバッテリーになるんだ。
「これを装着するんだ」
　わたしが？
「かつて昭和の暴走族は、こいつを車に装着してパラリラやっていたが、本来はこの飛行船を浮かび上がらせるためのものだ」
　こんなものでパラリラやってたんだ。
　女は私の古いバッテリーを外し、楊忌威滅垂法吽 を装着してくれた。
「ホーンの開口部は背中のほうにまわしておいた」
　やっぱりホーンじゃない。
「行くぜ！　まずは定番の、ゴッドファーザー・愛のテーマ！」
　パパラパラパラパラパラパー！
　背中から大音量のゴッドファーザー・愛のテーマが！
「なにが聞きたい？　好きな曲を鳴らせるぜ」
　って、べつになにも。
「定番は、ラ・カクラチャだな」
　パーパラパパパーパー！　パパパラパラパーパー！
「あーもう！　うるさいっ！」
「フッ。いまのはアンタの声のほうがうるさかったぜ」
　うざっ。このひと、うざっ。
「ていうか、あなた、なにもの？」
「やっと聞いてくれたな」
　あ、そうか。こっちから聞くの待ちだったんだ。
「私はローゼンクランツ。ギルデンスターン八重樫の師にして盟友。ギタリストだ」
　ローゼンクランツ!?　ということは、古澤くんが探していたひと……？
「わたしは秋山。秋山悠子。秋の山に、『ゆう』は悠久の悠。有給休暇じゃない方。県立西町高校、二年三組」
「西町高校か。そのむかし女子校だったところだろう？」
　知ってるんだ、このひとは。
「古いバッテリーは持って帰るといい」
　ローゼンクランツはわたしに古いバッテリーを手渡した。
「こいつからもかすかに音楽が聞こえる。だがもう必要ない。おまえには最強最大の動力炉を組み込んだ」
　最強……最大……
「なんでも好きな曲を鳴らしたらいい。自分を鼓舞するための、自分だけの曲を」
　そうか。わたし、生まれ変わったんだ。
「わかった」
「ああ。楽しみな。人生を」
　わたしはその場で、嵐の《Monster》を鳴らした。
　小学校の頃大好きだったドラマの主題歌。
　これが、わたしを導く、わたしの音楽。テーマソングだ。

十六・双子の鳥

　福岡空襲跡中心。『照和』と書かれた朽ち果てたドアを見つけ、そのドアをくぐった先にこの世界はあった。僕は肉体を失い、霊体だけでそこにたどりついた。
　戸惑い、外に飛び出した矢先、秋山さんと遭遇。気を失い倒れかけていた彼女の肩を支えようとしたら、いつの間にか僕は彼女のバッテリーに侵入していた。

　それからの冒険が現実か幻覚かわからない。いま確かなのは、秋山さんの中から取り出された僕が、仮初の肉体を失ってしまったこと。ここはまだバッテリーのなか。どこかに放置されたのだろうが、そこがどこかもわからない。
「お困りのようですね！　お若い方！」
　この声!?
　そこに現れたのは、若気の至りバスターズ――いや、その姿は見えないのだが――
「わたくしたちが、力になりましょう！」
　なんで声が聞こえるんだ……ここはバッテリーのなかなのに。
「わたくしたち、あなたのココロに直接語りかけています」
「ちなみに、あなたのココロの声も聴こえてます」
　なんてこった。
「ココロに直接話しかけられるんだったら、ココロに直接姿を見せりゃいいだろうに」
「姿を見せるのは高難易度なのです！」
「届けられるのは声と臭いのみ！」
　はあ？
「ほーら！　臭いもこの通り！」
　臭っ！
「やめろっ！　なんの臭いだ！」
「昨夜のディナーが体内で消化吸収された残りカス！」
　ウンコじゃねえかよ。
「では、歌います」
　はあ？
「曲は、タマネギ」
　なんでだよ。

♪

　タマネギ　悲しみを　わたしに　教えて
　涙を　流したいの

　すべてを　焼き焦がす　真夏の　太陽に
　壊れた　わたしを　抱いて

　風の吹く　夕暮れに
　あいつらは　きたの
　わたしから　なにもかも
　奪い去った　イナゴ

　収穫　前にして　夢までも　むしりとられて
　仰いだ空から　涙

　すがすがしい　夜開けまえ
　かなしみは　きたの
　いつも一緒にいた　牝牛
　ミルク出なくなった

　タマネギ　悲しみを　わたしに　教えて
　涙で　わたしを　染めて

　涙で　わたしを　染めて

♮

「いや、だから、なんで歌うんだよ」
「そんなのはわたくしたちの勝手です！」
「脈絡ねえんだよ、脈絡！」
「暴れてるとウンコ踏みますよ」
「片付けろよ！」
　くそう、なんなんだこの世界は。
「こっちの世界は時間操作されてない世界じゃないのかよ！　なんでおまえたちが……」
「あーっはっは！　そんなことで驚かれては困ります！」
「なんでバッテリーのなかにまで！　と、驚いて欲しい」
「うるせえ。忘れてたわ」
「そしてあなたはこの、バッテリーの中から出たいと思っている！」
「しかし、出る方法がない！」
　見透かしてやがる。
「かまわねーよもう。待つから。出られるまで」
「待つ!?　待っているスキにもバッテリーは放電して――」
「残量０になると、あなたの魂も消えてしまうのですぞ！」
「そうなの？」
「あ、ええっと、はい」
　もっと自信持って言ってくれよ。
「でも、あんたらが助けてくれるとしてもさ。金、取るんだろう？　二千円か五千円か知らんけど。持ってないんだよ、金」
「だいじょうぶ！　ここはバッテリーの世界！」
「お金の代わりに、電力で支払っていただきます！」
　マジで？
「過去を書き換えるだけなら、２０００ミリAh、過去に戻るなら５０００ミリAh」
　ええっと、それがどのくらいの量かしらんけど……
「とにかく僕をバッテリーの外に出して！」
「ところが残念！」
「我らにできるのはあなたを過去へ戻すことだけ！」
「だめじゃん」
「いいえ、要は簡単です」
「このバッテリーが製造される以前に戻れば良いのです！」
「なるほど！」
　と、理解の早い僕が納得した次の瞬間には、僕は十年の時を一気に駆け戻っていた。

　僕は真新しいバンのなかにいた。
　秋山さんがみー子と呼んでいたバン。車内に溢れていたガラクタはなく、シートにはまだ新車の匂いがある。助手席の箱のなかには無造作に放り込まれた人形の手足が見える。
　ここから出なきゃ。
　ドアの把手に掛けようとした手が、するりと通り抜けた。
　そうか、僕は霊体なんだ。通り抜けられるんだ。
　とにかく急いで自分の体に戻らないと、また間違ってひとの体に入ってしまったら、今度こそ出る方法がわからない。
　秋山さんの家ということは久留米大学近く。霊体なのでひとに見つかることはない。坊さんともすれ違ったけど気づかれることはなかった。駅を探した。久大線久留米大学前から列車に乗って久留米へ。この世界では国鉄はなくなり、ＪＲという謎の私鉄線に変わっていた。
　池町川に沿って小さなガードをくぐって、水天宮入り口の交差点へ。このあたりは元の世界となにも変わらない。中学の同級生、いちぢく少年・井上が勝手に実を採っていたいちぢくの木も同じ場所にある。
　急いで自宅へと戻ると、小さな庭で遊ぶ７歳の僕と兄がいた。
　どっちが僕だろう。
「幹夫ー」
　部屋の中から母の声がする。
「「あー！」」
　どうしてふたりとも返事をするんだ！
「零夫ー」
「「あー！」」
　だからなんで！
　靴に名前が書いてある。
　が、ふたりとも「みきお」と「れお」ばらばらの靴を履いている。
　ちゃんと自分の靴を履けよ！
　これでは判別がつかない。が、シャツの名前を見ると向かって右が「みきお」で左が「れお」。これだ！　右が僕だ！　よし！　両手で肩をつかむと僕の体は幹夫の体に吸い込まれて行く。吸い込まれながらズボンに書かれた名前が目に入る。
　――れお
　ちょっとまて！　僕が選んだのはどっちだ！

　七歳の肉体に宿ると、目の前に僕……いや、零夫？　僕が幹夫なんだから、零夫だよな？　――がいて、その目が僕を捉える。
「スコップ取って。零夫」
　れ、れおぉ……？
　そんなぁ……。
　いやしかし、冗談で言ってる可能性がある。
「零夫じゃないよ」
　そういうと僕の顔をした少年は笑い転げる。
「じゃあ、じゃがいもだ」
　なんでじゃがいもになるんだよ！
「零夫はおまえだよ」
　そう言ってやると、少年は目を釣り上げた。
「おかあさん！」
　立ち上がって玄関へと駆けて、
「ねえ、おかあさん！　零夫がヘンだよ！　ちゃんとしゃべってる！」
　秋山さんの体に入ったとき、僕は僕でありながら、だんだんと秋山さんの思考と同化していった。おそらく今回もそうだろう。いまの肉体は七歳。思考はいまのところはなんとか高校生のまま。だけどこれもやがて七歳の僕に同化していくのだろう。
　もしこの世界の零夫が、もとの世界の零夫と同じだったら、僕は読み書きも計算もおぼつかない人生を歩むことになる。だけど僕の意識が残っているうちは大丈夫なはず。いまなら三角関数もわかるし、元素周期表も暗唱できる……この記憶が残っているうちに、いろいろ覚えないと……

　零夫になった僕は、幹夫の僕と手をつないで学校に行った。
　家を出て最初の角で、幹夫は僕の手を振りほどく。
　そうだ……。
　零夫と登下校させられるのが、たまらなく嫌だったあの頃を思い出した。
　僕は路傍の鉢植えのアロエが気にかかる。葉っぱを数えないと気がすまない。立ち止まると、幹夫が僕の足を蹴る。
「行くぞ。零夫。学校におくれる」
　別にいいよ、学校なんて。僕にはそんなものより重要なものがあるんだ。奇数なんだよ、この葉っぱは、いつも。
　三角関数も元素の周期表も知っているのに、肉体は零夫のものだった。背後霊のように後ろについているだけ。わずかながら零夫の行動に意識を投影することはできたが、逆もあった。零夫の思考がときおり僕を乗っ取る。
　学校に行くとゴンがいた。
　そうだ。僕はゴンに会うためにこの世界に来たんだ。
「ゴン！」
　駆け寄るとゴンが怯える。
　零夫はゴンにとってどういう存在だったんだろう。空気感がわからない。それでも抑えきれずにゴンの腕を握ると、その袖は泥で真っ黒に汚れた。
　自分の手を見ると真っ黒だ。
　そういえば通学路でアロエをとった。アロエの葉が偶数なのは許せなかった。偶数は尖っていないからだ。果肉をほぐしながら学校に来て、それをどうしたか覚えてない。ゴンから手を払われて、先生を呼ばれて、怒られた。
　放課後。大きなボウル型の発泡スチロールを叩いている子がいて、バンドのことを思い出した。ギターがあれば僕も音を合わせるのに。体でリズムを取っていると、頭に発泡スチロールを被せられた。そしてドラムのように叩かれた。最初は面白かった。だけど、手や足まで叩かれて痛かった。痛みはどんどん増していった。発泡スチロールを取ると、叩いていたのはゴンだった。目が合うと棒を背中に隠して、
「わたしじゃないよ！」
　と、となりの男子を指差す。
　泣いた。
　泣くとまたみんな騒ぎ出す。
「ゴンが泣かせた！」「こいつのせいだ！」って、みんなでゴンを指差す。
「わたしじゃないよ！　わたし２回しか叩いてない！」
　悔しくてつかみかかったら、ゴンは倒れた。
　ゴンは肘を擦りむいて、僕は怒られて、家に帰るとお母さんからまた怒られた。
　泣いて箱に入ってたら、お姉ちゃんから引きずり出された。

　夜、ふとんに入ると、オモチャ箱の人形が僕の体を訪ねてきて、僕のなかでパーティを開いた。足の裏に入口がある。人形たちは僕のなかでお茶を飲んで、ケーキを食べた。
「ちょっと、足が壊れたんで、この子の足をもらって帰ろう」
「それじゃあわたし、心臓が弱いから心臓をもらうわ」
「いやいや、心臓はよくない。死んでしまうだろう」
「だいじょうぶだよ、機械の心臓に置き換えてあげたらいいんだ」
「まあ。それは良い考えね。それじゃあわたし、おぺにぺにをいただこうかしら」
「それはいい。僕も半分いただこう」
　目を覚ましてオモチャ箱を覗くと、バラバラになった僕の体が転がっていた。人形たちが親指を立てて笑ってみせた。やったね。ナイス。

「あんたのせいでけがしたんだからね」
　ゴンは肘の絆創膏を見せながら言った。
「はんせいしてる？」
　僕はそのことばの意味もわからずにうなずいた。
「じゃあ」
　そういうとゴンは、僕のランドセルから国語の教科書を取り出して、
「びりびりにやぶってみて。やぶったらゆるしてあげる」
　と言って笑った。
　手には棒を持ってるし、叩かれたくなかったから、教科書を破った。でも、ゴンが笑ってくれた。僕も笑った。
　次の日は、ランドセルに牛乳をこぼしてみてって言われた。こぼした。その日から僕のランドセルは牛乳の臭いになった。
　校門を出たらもうひとりの僕がいた。幹夫だ。
　友だちと話をしていたので手を握ったら振り払われた。
　みんなが大笑いしている。僕も笑ったら、蹴られた。

　水天宮に行きたいと思った。
　土手を歩いていると、大きな車が来て僕を乗せた。
　車は川沿いを走って、それから曲がって、真っすぐ走って、曲がって、曲がって、足元には箱があった。箱には人形の手足があった。
「興味があるか、少年」
　運転しているおじさんが聞いてきた。
　わからない。でも、この子を見たことがある気がする。箱のなかには生気のない顔があった。
「それは俺の娘だ。もうすぐ完成する」
　そうか。このひとの娘はロボットなんだ。まだできてないんだ。
　車が止まって、僕は部屋に連れて行かれた。
　部屋には人形がたくさんならべてある。仮面ライダーもウルトラマンもある。壁にはアニメの絵がたくさん貼られている。すごい。こんな場所があるなんて。思わず奇声を発する。僕はテーブルの上に寝かされて、手足をおさえられた。
「すぐに終わる。怖くないから暴れないでね」
　おじさんはウルトラマンの人形をひとつ僕にくれた。
　そしてドライバーを取り出して、僕のおなかの蓋をあけた。
　機械をカチャカチャ言わせて、何かを取り外している。それから足も。ふともものあたりの蓋をあけて、何か取り出した。オモチャたちからもらった部品がどんどん取り出される。
「大丈夫だよー。新しい機械と換えてあげるからねー」
　新しい機械……。
「そうだよー。悪いやつと戦えるようになるよー」
　そうか。僕、強くなるんだ。
「あー、これは……」
　おじさんの声が躓いて、アームつきのライトで僕の胸の中を照らす。
「わかったぞ、少年。少年が本来の力を発揮できないのはこのせいだ」
　そう言うとおじさんは、胸の中身をぐいぐいとひっぱった。
「バッテリーのなかに異物が入っている。取り出しておくから、これはキミが持っておくといい」
　おじさんが取り出したのは、銀色に輝くハーモニカだった。

　しばらく眠ったあと、水天宮の社で目を覚ました。
　僕はボロボロに切り刻まれた人形だった。ハーモニカを持ったまま、体を動かすことも、まばたきすることもできなかった。すぐにひとが集まってきて、救急車とパトカーとがやってきた。
　街一番のオモチャ屋に運ばれて、修理された。
　工場の作業着のままのお父さんが来て、
「何があったんだ」
　と涙を流した。
「オモチャたちにもらった体を取られた」
　僕が言うと、お父さんもお母さんもあっけに取られた。
　お姉ちゃんもおどろいている。
「あんたがちゃんと話してるの、はじめて聞いた」
　ぽっかりと開いた穴のような口で言った。

十七・メカニック兄ちゃん

　お父さんは退職金を前借りして、機械の体を買ってくれた。
　そして中学になると、僕はエイペックスに出会った。ファーストパーソンビューのシューティングゲーム。
　友だちができた。
　三年、西町高校を受験。合格。この春から、高校生になった。
　小学校の頃に同じクラスだった権丈弓子が、また同じクラスになった。
　僕は乱暴な権丈、ゴンのことが、大嫌いだった。
　そして親友田村とつるむようになったのも、その頃。
「聞いたんだけど！」
　それが田村が僕にかけてきた第一声。
「なに、いきなり」
「きみが、パルオだって！」
　パルオは僕のエイペックスでのID。YouTubeにも同じ名前で動画を投稿している。ランクは最高位、プレデター。まあ、アンドロイドなので当然なのだけど。
　家は貧乏だったけど、ボディの修理や買い替えはなんとか両親が工面してくれた。はっきりとは言わないけど、僕のボディの維持にもう数千万はつぎ込んでいる。古いアルバムを見ると両親ともにサーフィン好きだったことがわかる。だけど、物心ついてから両親がサーフィンに出掛けたのを見たことがない。僕が奪っているのだと思う。両親の自由を。
　僕のエイペックスのランクは、そんな環境に支えられてのものだ。
「こんどいろいろ教えてよ」
　田村は言うけど、ひとに教えるのはハードモードのノーミスクリアより難しい。
「なんで始めたの、このゲーム」って、田村。
「なんでって、なんだっけ」
　配信かな。なんとなく見てたYouTubeで、自分と同じアンドロイドとしか思えないヤツがいて、それで興味を持った。最高位まで達したいまの感覚で言うと、上位の半数はアンドロイドだ。並の人間で太刀打ちできるはずがない。
　エイペックスをプレイしながら、田村とはよくチャットした。
「ゴンの家さあ」
「ゴンって権丈？」
「そう。ミロ、水で薄めるって」
「はあ？」
「もったいないから、牛乳半分、水半分って」
「あいつんち、貧乏だもんな」
　ゴン。ゴンって呼ぶなと、小学生の頃殴られた記憶がある。
　あいつはテストの答案も、名前の欄を折り曲げて提出していた。

　二年、クラス替え。秋山さんと出会った。
　秋山さんは清楚だった。
　おっとりしていた。
　静かに話し、笑い、自分の世界を持っていた。
　だけど僕には、彼女も僕と同じアンドロイドだとわかった。
　なぜかはわからない。ただ、そんな気がした。

　夜はエイペックス。
　凡人田村のキルレシオも上がって来た頃。
「こんど、バーベキューやるんだけどさ。古賀たちと」
「で？」
「おまえも誘えってうるさいの」
「なんで？」
「おまえが来ると、女子誘いやすくなるって」
「はあ？」
　と、言ってみたが、気分は良かった。アンドロイドなのに。笑みが漏れた。
「なんつってな」
　なんだよ、それ。
「ちょっと信じた？」
「僕はアンドロイドだ。記録するだけで、評価はしない」
　とか言いながら、気がつくと遥か低ランクの相手に撃ち負けていた。
「うひょ」
　田村はなぜか僕が負けると喜ぶ。味方じゃないのか。

　昼は学校で打ち合わせ。
　バーベキューメンバーには秋山さんも権丈も入っていた。だけど、
「肉は俺たちで用意するから」
　そういって割り振られたなかに権丈は入ってなかった。
「でも、悪いから」
　と、権丈は曇った笑顔を作る。
「いいよ、おまえは」
「どうして？」
　田村は言葉に詰まった。
「またあとでしようか、この話は」

　新しいステージが開放されて、マッチングを待つ間に話の続き。
「あとっていつのつもり？」
「あいつのいないとき」
「ゴンからしてみたら肩身が狭いだろう」
「あいつんち、本当に貧乏なんだぞ」
「知ってるよ」
「割り勘にしたら、金額抑えるしかないだろう？　せっかくのバーベキューなのに。主催なんだよ、俺」
「そうかもしれんけど、金で楽しむもんじゃないだろ」
「どうかなあ」
　そうして『あとで』と言ったその日は訪れないまま週末になり、結局ゴンは姿を見せなかった。
「弓子、どうしたんだろう」
　紙のトレーを手に持って、秋山さんは言った。
「古賀くんが……」
　となりにいた女子が耳元に囁いたけど、内容までは聞こえなかった。
　田村の顔を覗くと、
「まあ、いろいろあるんだよ」
　と、肉を一切れ口に放り込んだ。
　まあ、いろいろ噂は聞いていたけど、根掘り葉掘り聞くのはアンドロイドの柄じゃない。

　その翌日、月曜日。始業前。
　古賀くんが席についていると、ゴンが背後から鎖で首を締め始めた。
　ちょうど古賀くんと話していた田村は、
「ちょ」
　とだけ声を発したまま椅子を引いた。
「死ねよ、クソが」
　そう言って鎖を二重に巻きつけた手の甲は白く変色し、古賀くんは「プ」と音を発したまま、みるみる青ざめていく。
　まさか殺したりまではしないだろう。
　みんなそう思ったと思う。
　あるいは、だれか止めるはずだ、と。
　そんななかで動いたのは秋山さんだった。
　ゴンに駆け寄って、顔を胸に抱きとめて、ゴンの右手の鎖を解き始め、それを見たクラスのみんなは胸をなでおろした。
「びっくりしたー」
「古賀くん、死んでしまうのかと思ったー」
　と。
　だけど秋山さんはそんな期待など裏切って、解いた鎖を自分の手に巻いた。
「ひとりで抱えないで」
　秋山さんは手を震えさせ、古賀くんの首にかけた鎖を引く。鎖の一端はまだゴンが握っている。さすがにこれはやばい、と、僕が立ち上がると田村も立ち上がってふたりを抑えた。
　古賀くんは気を失い、そのまま保健室に運ばれた。その間、秋山さんはずっとゴンを抱きしめていた。
　放課後、秋山さん、ゴン、田村に僕、その他バーベキューに関わったひとたちが職員室に呼ばれて、最終的には古賀くんの保護者まで駆けつけての大波乱になったが、不思議と刑事事件にはならなかった。
「あいつはキズがあるから」
　と、田村が言ったが、キズの中身までは教えてくれなかった。

　ときどき自分が何者かわからなくなる。
　いや、よくよく考えてみると、自分が何者か知っているひとなどいない。
　ある程度の地位、役職につけば、まわりのひとが「このひとはこういうひとだね」って評価をくれる。それまでは何者でもない。
　とは言え、多くの人は「自分は自分である」くらいの自覚はある。
　困ったことに、僕にはそれがない。
　だれだっけ、僕は。
「そもそもこの世界に生まれ落ちた記憶がない」
「いや、みんなそうだって」
「そのレベルじゃないんだって」
「いや、レベルとかじゃなくて、覚えてないって。生まれたときのことって」
　いや、でも僕はアンドロイドなんだ。覚えていないのはおかしい。
「秋山さん、僕と同じだと思うんだよ」
「同じって？」
「アンドロイド」
「は？　おまえがいうアンドロイドってどういう意味？」
「いや、そのまんま」
「あれただゲームがべらぼうに得意だって言いたかったわけじゃないの？」

　告白したのは夏だった。
　期末考査の最終日。
　朝っぱらからセミの声がうるさいが、あれはぜんぶ雌を呼んで鳴いているんだ。そんななかで告白。セミか、僕は。でもまあ、これを逃すと夏だろう？　夏休み中は会えないだろう？　９月になると学園祭とかいろいろあるだろう？　でもまあ、セミの考えも似たようなもんだよな。
「わたし、交際とかよくわからないから」
　秋山さんは目をそらしたまま、困ったようにこたえた。
「あ、じゃあ、教えます」
「いや、そういうのも違うよねー」
「じゃあ、デートだけ」
「でもデートって、付き合ってるみたいだし」
「じゃあ、一緒にどこか行きませんか？」
「うん。まあ、それだったら」
「あ、ありがとう！　どこがいい？」
「別に、どこにも行きたくないっていうか」
「プールとかは？」
「えーっ？　いきなりー？」
　まあ、そうなるよな。
「いや、なんていうかな。上津町のプールだったら四百円だしと思っただけで……」
「えっ!?　そうなの!?」
　あ、乗ってきた。ツボがわからない。
　太陽が幾度か沈んでは浮かび、デート……いや、一緒にプールに行った当日、秋山さんは学校指定とは違う市販の水着姿だった。
「それ、似合うね」
　僕は普通の学校指定。油断した。
「お父さんがこれがいいって」
「お父さんと買いに行ったの？」
「だって、水着って高いんだよ？」
「あ、うん、そうだけど」
　もし僕の読み通り秋山さんがアンドロイドだとしたら、胸元か太ももに継ぎ目が見えるはずだ。だけどそんなにまじまじと見つめるわけにもいかない。手で触れることができたら確実なんだけど。
「もう、こっち見るの禁止」
　秋山さんは鈴のように笑う。
「えっ？　どうして」
「わたしが見れないのに不公平」
　秋山さんは首をすくめて笑った。僕はその文脈のつながらなさに人間っぽさを感じた。

　僕と田村はキャンペーンにつられて別のシューティングゲームを始めていた。
「なんかその話聞いてさあ、ずっと秋山の父ちゃんが一緒にいるみたいだった」
　フォートナイトってゲーム。なぜかこっちは田村のほうがうまい。
「それが狙いなんだよ。親父さんの影をチラつかせておく」
「うっそー。つれねー。あー、駄目。また死んだ」
「脈ないよ、それ。ていうか、本気出してないだろ」
「本気だよ。あ、ゲームのこと？　いや、出してるって。秋山さんも。ていうかさあ、嫌だったら断ると思うんだよ」
「断れない子だっているよ」
「でも、秋山さんだよ？　モテるんだし、断ればいいんじゃないの？　あーっ！」
「モテるのと、はっきり自分を通せるのは別問題だよ。あーっ！」
「じゃあ、押すしかないか」
「はあ？　うわ無理」
「はあってなに？　右だよ、そこ」
「おまえ、それでいいの？　その気もない相手を落とっ！　してっ！　満足なの？」
「だって、そうやっ、ちょいまっ！　そやって誰かが落とすんだろう？　たまたまそれが僕だって話じゃん。それが駄あーっ！　駄目だっあーっ！　たら、秋山はずっと恋愛しないままってことだよ」
「そうはなんないよ。だれか好きになるよ」
「それが僕ってことだろう？　うへ」
「案外、ゴンだったりしてよっしゃあっ！」
「ゴン!?　秋山さんがゴン!?」
　そういえば例の事件の日に抱き合ってたけど。でもあれ、そういう意味じゃないよ。
「ぎゃっ！」
「ああ、ごめん」
　このところバッテリーが不調で、日に数回ほど急激な電圧低下にみまわれた。
「たまにやるよな、それ」
「ああ、うん」
　普段の生活に支障はないんだけど、ゲームだと困った。反応の遅れが死を意味する。それでなんどか田村を死なせてしまった。
「幹夫には相談しないの？　秋山さんのこと」
「えっ？　あいつには教えないよ」
「なんでよ」
　なんでって……なんかイヤなんだよ。

　リビングへ降りると、幹夫と姉ちゃんが奨学金の話をしていた。姉ちゃんの奨学金が通ったらしく、これで家計も楽になるねって。
「今日はもうゲームは終わったの？」
「ああ、うん。終わった」
　バッテリーの話をしたかったのに、そのタイミングじゃない。
「どうしたの？　何か話があったんじゃないの？」
「ちょっとバッテリーの調子が悪くて」
「そう……また修理に出すんだね」
　家族はみんな節約している。だけど、僕のボディのことになると気を使ってくれた。
「いや、修理に出すと代用機が必要になるから……」
「じゃあ、どうする？　新しいの買うようなお金はないと思うよ」
「ネットで色々調べてるよ。なんかわかったら教える」

　80ボルト以上でまる一日稼働できるバッテリーは20万円以上した。
　粗悪品なら５千円からある。メルカリだと更に安かったけど、バッテリーが安定しないと制御系にも影響が出る。いちど３万円クラスのミドルレンジ製品は買ったけど、使い物にならずに引き出しに眠ってる。だから、いざとなればこれが代用機にはなる。
　とりあえず試しに取り付けて寝てみたけど、悪夢にうなされた。
　バッテリーってたまに悪霊が宿ってるっていうし、だから安かったのかもしれない。

十九・ロック・ミー・ナウ

　僕の手にブルースハープが戻ってきた。零夫が隠し持ってることは薄々感づいていたけど、無理には取り返せなかった。だけど諦めてはいなかった。弓子が僕にくれたものだから。ブルースハープが戻ると同時に、『向こう』で経験したことをいろいろと思い出した。
　ローゼンクランツとギルデンスターンに感動の再会はなかった。まるで昨日会った友人と駅でまた会うような気楽さでふたりは話した。僕たちにその内心を覗くことはできなかったけど、きっとそこにも物語があるのだと思う。僕たちは隠れ家・第二照和を拠点とした。
「もしかして、僕たちが向こうの世界で倒した尻出しゲロゲロ魔王も、秋山さんみたいにもとは人間だったんですか？」
「どうだろうな。考えないようにしてるよ」
「いや、考えなきゃだめでしょう」
「考えてどうする？　もと人間だったら倒すのをやめるか？　魔王秋山の力を見ただろう？」
「ええ。でも、言葉は通じないんですか？　説得したいです」
「幹夫。おまえは愚かだ」
「愚か？」
「逆に自分が説得される可能性を考えてもいない」
「僕が説得される？　それはないでしょ。相手は破壊の限りを尽くす魔王ですよ？」
「それだよ。俺が言ってるのは」
「それ？」
「一方的に説得することが決まっている説得など、暴力と同じだ」
「同じじゃないでしょう」
「おまえが言っているのは、秋山悠子の父がやってたことと同じだよ」
　そうかなあ。同じかなあ。だってどう考えたって人類のほうが……あれ？　でも……
「……見てたんですか？　どこかで」
「ああ。おまえとはアンテナが違う」
　アンテナって。その一言で説明したつもりかよ。

『大阪、名古屋、東京、その他日本各地で魔王発生中。警戒警報の出ている土地では、地域の防災担当の指示に従ってください。繰り返します。大阪、名古屋、東京、その他日本各地で魔王発生中……』
　あの日から、秋山さんに触発されたかのように日本各地で魔王が発生した。高校生の魔王化は韓国、フィリピン、タイと波及し、最新のニュースではヨーロッパ、パリ郊外にも発生したという。その数を抑えることはもう不可能と思われた。
　魔王が発生した場所には空間のゆらぎが残り、そのゆらぎのなかでは目からビームを撃つことができた。魔王討伐を志願するものは、このゲイザーガンと呼ばれる技工を身につけた。
「そのゲイザーガンって、ちゃんとした英語ですか？　それとも和製英語ですか？」
　弓子は和製英語に厳しい。
「魔王秋山を倒させはしない」
　ローゼンクランツが言った。
「あの子はわたしの48番目の弟子だ。おまえらなんかにやらせてたまるか」
「じゃあ、どうするんですか？　説得はギルデンスターンが反対してますよ」
「好きにさせておけばいいよ」
「好きにって。そんなこと言ってたら街が破壊される」
「いいよ。その力があるってことは、その権利もあるのさ」
　そこですこし言葉が途切れ、
「悠子は、わたしが憧れたひとなんです」
　弓子が言った。
「わたしが古賀を殺そうとしたとき、彼女も古賀を殺そうとしてくれた」
　あれ、やっぱり殺す気だったんだ。
「だから、悠子が世界を滅ぼす気なら、わたしも世界を滅ぼしたい」
「はあ？　ゴンも魔王になるの？」
　と、凡人田村。
「魔王になんかならない。人間のまま、この手で」
「ハッ！　最高の回答だね！」
　ローゼンクランツが足を組み替えた。ギルデンスターンも静かに頷いているし、僕もそうだと思った。他に部屋にいたのは、ヤギ、田村、進藤くん。どうせ敵う相手でもない。好きにさせておくのが理にかなってるような気がしたけど、ただひとり、進藤くんだけが反対した。
「本当に彼女は、世界を滅ぼしたいんだと思いますか？」
「だって、実際に滅ぼそうとしてるじゃない」
　弓子も冷静ではあった。
「古賀先輩を殺そうとしたとき、殺人者になりたかったですか？」
「なりたいわけないじゃない。ただ殺したかったの。殺したいのは事実なの、いまでも！」
「なにをすべきか、その答えが必要ですか？」
「必要」
「明日も、明後日も、このことを考えてはいけませんか？　悩み続けてはいけませんか？　世界が苦しいなら、その苦しい現実をずっと受け止めるという選択はできませんか？」
「あんたにはできるだろうけど、わたしには無理！」
　弓子は秋山さんのことを『憧れ』と語った。言葉にはその質量があった。
「喧嘩はやめろよ」
　ギルデンスターンが制する。
「わたしだって、喧嘩したくてしてるわけじゃない」
　弓子が少しむくれて、
「みんなそうですよ」
　進藤くんが、深い息を吐いた。
「だから、みんなそうだとしたら、どうするの、って話でしょ？」
　呆れたようにローゼンクランツが溜息をつく。
「わかった。埒が明かない」
　そんなことはもう、みんなわかっていた。でも、どうすればいいのか。
「あいつのいないとこで、あいつのことを決めちゃいけないんだよ。だれも」
　ローゼンクランツはどこか、遠くを見ているようだった。

　兄の部屋には内側から鍵をかけることができなかった。
　だから兄は、ひとりになりたいときに箱に入るしかなかった。
　兄にとって、箱のなかのオモチャは自分の一部だった。
「レオー。秋山さんを助けに行くよー」
　箱が揺れた。箱のなかで兄が向き直ったのだと思う。
「助けるのに、レオが持ってるラッパがいるんだ。それがないと秋山さん、お話ができないんだよ。返してくれるかな？」
　返す気配がないことはすぐにわかった。
　あれ以来、兄も笑わなくなっていた。
　僕はあらかじめシャツのなかに仕込んでおいたダミーのバッテリーを取り出してみせた。ゲーミングＰＣのように七色に光る特製バッテリー。それをボタンで操作してみせると、兄は興味を持った。兄から持ち物を奪うのは造作ない。ほかの連中は泣かせて取り上げるけど、僕は懐かせて譲ってもらう。結果は同じ。いちばん蹂躙している僕を、兄は慕っている。

　まずは楊忌威滅垂法吽 を魔王秋山さんに返してやりたいと、ローゼンクランツが言った。それをどう届けるか。その準備が整うかどうかというときに、ことは動いた。魔王秋山さん出現。場所は前回姿を消した場所、西町高校グラウンド。
「楊忌威滅垂法吽 は？」
「持ってきました。これを届けるんですね？」
　ローゼンクランツから秋山さんへ、そしていつの頃からか兄、零夫の手に渡っていたヤンキー・メタル・ホーン。
「ああ、地上からは難しい。空から向かう」
「空？」
　ローゼンクランツとパッションブラッドの四人、凡人田村とで照和のエレベーターに乗り込んだ。この地下には亜璃朱 の飛行船が眠っている。
「亜璃朱 の飛行船を浮上させるエネルギーは音だ。特定の周波数を増幅し、その音圧によって浮かび上がる」
「だから僕たち、パッションブラッドが選ばれたんですね」
「そう」
　それと「面白そうだから」という理由でついてきた田村。
「ずいぶん遅いエレベーターですね」
　来なくても良かった田村がケチをつける。
「ああ、昭和初期のものだからな」
　飛行船のフロアまで三分近くかかった。かつて秋山さんのバッテリーだった頃に訪れた記憶が、かすかに残っていた。搭乗。ブリッジへ。
「こちらギルデンスターン。聞こえるか、ローゼンクランツ」
　地上待機のギルデンスターンから通信が入る。
「聞こえている。どうした」
「魔王秋山悠子が使い魔を召喚した。三百体ほどがこの上空を覆っている。気をつけろ」
「ああ、わかった。ディメンションフィールドは？」
　ディメンションフィールド、すなわち魔王が展開する亜空間。
　最近はだれかがカタカナ語を口にするたび、みんな弓子に注目するようになった。
「それは正しい英語ですか？　それとも和製英語ですか？」
　注文通りの弓子の質問。無視。
「展開中だ。ゲイザーガン可用を確認した」
　ローゼンクランツが連絡を受けている間にセットアップが完了した。
「どの曲をやる？」
　ヤギが聞いた。
「新曲を」
　進藤くんが答える。
「新曲、すごいしっとりした曲だけど大丈夫？」
「いいんだよ。この戦いを通して、僕たちのアルバムを完成させたい」
「そんな理由？」
　そんな理由――だけどそれは、僕たちにとって重要なことだった。
　曲名、花束。

　弓子のギターソロから。
　静かに曲がスタートすると、同時に亜璃朱 の飛行船もその身を空に浮かせた。

♪

　信号にも　気づかず
　歩き出す　影を　みつけた
　メールを　見ていた　視界のはしっこ
　トラックが　急停止した

　あの日まで　わたし　たぶん
　世界なんてなくなれと　思っていた
　とっさに電話して　救急車呼んで
　ずっと手を握り　呼び続けた

　ねえ　いまもそうだよ　わたし
　世の中の役に　立ちたいなんて
　思ってなんかないけど
　病室の花の　水をかえるために
　長い坂道　自転車こいだ

　なくなれと願った　この世界の中を
　だれよりも早く　駆け抜けていた

　大切なものを　見つけたとか
　そんなんじゃないけど
　毎日　涙が　止まらなかった

　おこづかい　はたいて
　小さな　花束　買ったの
　あの日　着ていた　カーディガン色の
　ベージュの　リボンで飾った

　いつもの笑顔に　今日も
　会えると思って叩いた　病室のドア
　呼び止める声に　ふりむいてみると
　泣き腫らした目の　看護師さん

　ねえ　何が違うの　わたし
　駆け足で過ぎた　この５日間
　迷ってばかりいたけど
　あなたが語った　言葉拾い集め
　花の名前を　たくさん覚えた

　すれ違う風のなか　子どもたちの声が
　わたしの肩をなで　駆け抜けていく

　泣けば泣くほど　空が青くて
　さよならとひとこと
　言えなかったこと　また思い出した

　さよなら
　閉ざされたドアを　たたけもせずに
　花束かかえて　座り込んだ

　さよなら
　おばあちゃんが　愛した　この世界は
　何もできない　わたしを選んだ

　さよなら
　わたし
　途方にくれること　覚えた

　さよなら
　おばあちゃん
　いつかまた　会おうね

　さよなら

　さよなら

♮

　優しく、静かに、船は浮かび上がる。愛する人を迎えに行くのには最高の船出だ。そのつま先が地を離れるのを待って動力炉始動。船体随所に取り付けられたホーンが低い共鳴音を発する。躯体をつなぎ停めていた数十のチェーンが外れ、ランディングデッキが畳み込まれる。頭上に重なる二四四層のフロアが開き、２曲、３曲とセトリを進めるたびに高度が上がっていった。
「歌はもう大丈夫だ。あとは自力で飛べる」
　天井から射す光が飛行船本来の色を浮かび上がらせる。
　船内には遮光器土偶型のメカが動き回っていた。
「ちょっとまって。これなに」と、田村。
「それは、土師氏 の開祖、野見宿禰 が出雲国より呼び寄せた土部 に、埴土 をこねて作らせた埴輪だ」と、ローゼンクランツ。
　その説明、最後の「埴輪だ」だけですませられなかったか？
　地上へと浮上。船体が軋み、悲鳴を上げる。
「古代のマシーンだ。離陸はおそらく一度が限界だね」
　その一度が怪しいほどに船体のあちこちで崩壊が始まっている。
「腐ってやがる」
　田村が言うから、
「それでも世界でもっともおぞましい一族のなんたらかんたらかーっ」
　僕も乗ってみた。
「やめときゃよかったな」
　と、笑いもしないで言い放つローゼンクランツ。まあ、ウケるとは思ってなかったけど、言わなくてもいいじゃん。
　地上へ出て空中待機、ランディングデッキを伸ばし、取り残された人々を保護。ギルデンスターンも合流した。
「尻出しゲロゲロ魔鳥の群れがこちらに向かっている」
　また尻出しゲロゲロか。
「ゲイザーガンで迎撃すればいいんですね？」
「無理だ。数が多い。それにデッキからだと死角もある」
　ギルデンスターンは悪いニュース専門。対するローゼンクランツは、かすかな希望をもたらす。
「大丈夫だ。ソニックウェポンを使う」
　地下空洞から地上へ、八百メートルの高度差はおよそ90ヘクトパスカルの気圧差を生む。更に高度を上げる。ヒヒイロカネの輝く船体が風を曳いて舞い上がる。千四百年ぶりの空ヘ。
「高度一二〇メートル」
「もっと高く飛べんのか」
「大丈夫。駅前のウェリスタワーさえ避ければ問題ない」
　ウェリスタワー――藤井フミヤや鳩山邦夫が所有していると言われている久留米で最も高いビル……。視界、クリア。南へ回頭すると尻出しゲロゲロ魔王と化した秋山さんの姿が見える。それを覆う黒雲に見えるもの、それは群れなす尻出しゲロゲロ魔鳥。数秒後、船はその群れのなかへと突入した。
「兵毘威滅垂法吽 稼働準備！」
　ローゼンクランツが声を上げる。
「へびぃ・めたる・ほーん・かどう・じゅんび」
　埴輪が復唱する。
　どんなテクノロジーだ。
　パッションブラッドも楽器のセッティングを終えた。艦内にアラート音が響き渡る。ざわめく観衆と、走り回るピンスポット。そのデッキの中央、床のハッチが開きスモークが溢れ出す。何者かがせり上がってきた。スポットライト。どこからだ。いや、いい。この際どうでもいい。フロアからせり上がってきたのは――それは――火焔型土器デザインのギターを抱えたローゼンクランツだった。
　デッキに備えられた、アルテック・ランシングの巨大なスピーカーが唸る。
　スポットライトのなか、ソロで響かせるファズの効いた野太い弦の響きとグリッサンド。
　何を弾く気だ？
　僕たちが戸惑っていると、ローゼンクランツは弓子にリードを促す。
　マイクスタンドを固定。
「こっちも準備ＯＫ！　リクエストは？」
　リズムを刻み始める進藤くん。
「《きみの翼》を」
　ローゼンクランツの真っ赤に染めた唇が微笑む。
　前回の魔王秋山戦で弾いた曲だ。弓子が力強く頷き、ヴォーカルが走り出すと、艦体に仕込まれた数千のホーンが共鳴する。
　イントロのあとのブレイク。スティックカウントからドラム、一気に加速。ホーンで増幅された音圧が大気に歪みを生み出すと、音は刃となって尻出しゲロゲロ魔鳥の翼を切り裂く。その切り裂いた闇をまた、音圧が噛み砕く。
　出番のないギルデンスターンと田村がツイストを踊るなか、ローゼンクランツが髪を前後に揺らす。どこまでもＢＰＭを上げる進藤くん。負けずに追いかける僕と弓子のツインギター。同じフレーズは二度とは弾けない一期一会のベースライン。ローゼンクランツは五拍子の別の曲弾いてるし、なんでもありだな。なに弾いてんだ、僕ら。
　風を切って溢れるビートとメロディ。
　空に垂れ込めていた尻出しゲロゲロ魔鳥の暗雲は、光に噛み砕かれるようにして消えていった。

　汗に濡れたシャツがべったりと肌に貼り付く。
　気がつくと魔王の姿がない。
「秋山さんはどこへ？」
「ディメンションフィールドのなかに消えていった」
「クソみてぇな演奏だったからな。よほど耳障りだったんだろう」
　いちばんクソみてぇな演奏をしていたローゼンクランツが笑った。
「ディメンションフィールドってのは……？」
　凡人田村が、凡庸にたずねた。
「尻出しゲロゲロ宙域。そこに、魔王秋山悠子がいる」
　ネーミング……。

二十・フル・スチーム・アヘッド

「さっきの兵毘威滅垂法吽 で限界を超えちまった」
　このまま尻出しゲロゲロ宙域を目指すべきか、仕切り直すべきか、高床式の制御室で、僕たちは話した。
「着陸したらもう、次はない」
　この船のことをいちばん知っているのはローゼンクランツだった。その彼女が、行くしか無いと主張する。
「再度姿を現すのを待てばいいのでは……？」
　弱腰……いや、冷静なのは田村。
「田村少年。だったらきみはここに残って次のチャンスを待てばいい」
　ローゼンクランツは睨みつける。
「俺たちは自分の手でチャンスをもぎとって来たんだ。ほかのやり方を知らない」
　ギルデンスターンも考えは同じだった。
「ゴンはどうなの？」
「悠子に楊忌威滅垂法吽 を届けたい。たとえ何があっても」
　弓子は静かに自分の決意を言葉にした。
「何があっても、って、尻出しゲロゲロ宙域だぞ？　行ったことあるのか？」と、田村。
「ないけど」と、弓子。
「人類はまだだれも行ったことがない」と、被せてギルデンスターン。
「はあ？」
　平凡で凡庸な凡人のリアクションだが、命さえかかってなければ田村だってノリツッコミで返していただろう。
「人類はまだだれも行ったことがない、すなわち、楽しい」
　こんなことを言い出す僕のほうがおかしい。
「いや、待てこら。そこ、酸素あるのか？　温度はちゃんとしてんのか？　重力あんのか？　飛行船飛べんのか？」
「細かいな、田村少年」
「おまえらが大雑把すぎるわ」
「リアクター全開！」
「聞けよこら！」
「待ってて、悠子！」
「ゴンも！」
「ワープ！」
「ワープすんな！　どんなテクノロジーだ！」
　と、凡人田村が無用な心配をしているすきに、亜璃朱 の飛行船は尻出しゲロゲロ宙域へとワープアウトした。そこは――
「空気あるじゃん」
「なんであるんだよ！」
「温度25度、湿度50％」
「快適じゃねえかよ！」
　と、田村がキレるくらいに思いのほか快適だった。
「思い出すよなあ、田村」
「なにを？」
「はじめてエイペックスやった日」
「どこからどう繋がって思い出したんだよ！　脈絡ねえだろうがよ！」
「つれねえなぁ」

「音波探知機に敵影発見、左前方33度、魔王だ」
　制御室中央の水鏡に敵影が映し出される。
「秋山か？」
「おそらく」
「船を接近させろ」
　ローゼンクランツが伝声管で伝えると、船は回頭を始める。
「おお、すげえ。勝手に動いた。埴輪が操作してんのかね」
　と、ローゼンクランツは暢気に笑う。
「いや、知らないのおかしいでしょ」
　と、田村がツッコむが、そこは同意。
　スラスターの応力で船体が軋みをあげる。ブリッジのすぐそば、巨大な光の帯がかすめる。
「粒子砲だ」
　ギルデンスターン。
　帯電した粒子の帯に船体はわずかに引き寄せられた。
「魔王までの距離は？」
「28キロ、接触は15分後」
「そこまでもつかな」
「有効射程はせいぜい２キロだ。最後のその１分持ちこたえればいい」
　ギルデンスターンが渋い顔で決めるが、
「その後どうやって帰るの？」
　田村が水を差す。
「それは……あー……それ系はローゼンクランツが……」
　ギルデンスターンは助けを求めるが、
「そういうのを考えるのがおまえの仕事だろ。信頼してんだよ、こっちは」
　にべもない。
「いや、帰りのことは考えてなかった」
　渋い顔は崩さないが、本気で危機に直面した渋さだ。
「どうすんの、それ。ひどすぎない？」
「まあ、いまは魔王を倒すことだけ考えるんだな」
　と、言いながら目を泳がせるギルデンスターン。
「いや、それじゃ駄目でしょ」
「これだから凡人を船に乗せるのは反対だったんだ」
　ギルデンスターンが舌打ちしてテーブルを叩くと、水鏡のレーダーモニターに波紋が広がった。清々しいほどの逆ギレだった。そんなギルデンスターンを醒めた目で見る田村の前で、波紋は消えずさざ波立ち、やがて大きな波になる。
「これは……!?」
　船全体が振動している。ギルデンスターンが水鏡を両手で押さえると、船を囲む無数の敵影が見えた。次の瞬間、衝撃が船体を駆け抜けてアラートが鳴り始めるが、田村は醒めた目を浮かべたまま。
「何が襲ってきた？」
「尻出しゲロゲロ魔竜の大群だ！　すぐにデッキへ！」
「尻出しゲロゲロ魔竜！」
　ブリッジに緊張が走るが、田村は「なんかもう駄目だこいつら」みたいな目で呆れてる。そろそろうざい。
「こっちはもう兵毘威滅垂法吽 を使えん。肉弾戦になる」
「ゲイザーガンで……？」
　ギルデンスターンは静かに頷くが、その肩越しに田村の醒めた目がある。

　警報が轟くなか、デッキへ。
　すでにローゼンクランツが応戦中。
　尻出しゲロゲロ魔竜の数は見えているだけで数千……いや、万のオーダーになるかもしれない。
「１万匹いるとして、わたしたち７人でそれぞれ１匹１分で倒すと、23時間48分！」
　弓子はアバウトすぎる数字を弾いてみせるが、田村はツッコむこともなく隣で立ち尽くしている。
「そんなに倒せるか～い」
　耐えきれず自分でツッコむ弓子。
「もう一度だけ兵毘威滅垂法吽 を使う」
「できるのか!?」
　と、緊迫したローゼンクランツとギルデンスターンの背後、無表情の田村。
「世界中にわたしの弟子が48人いる。悠子を省いても47人。そいつらに協力を仰ぐ！　わたしはＤＪブースに向かう！　おまえたちは演奏の準備だ！」
　突っ立ってるだけの田村。
「田村先輩うざいっ！」
　気にしない田村。
「演奏の準備!?　尻出しゲロゲロ魔竜が襲いくるデッキで!?」
「田村っ！　どけよ！」
「やるしかないですよ！　やりますよ、先輩！」
「ふんがー」
　意味のない音を出す田村。
「曲、曲、曲どうしよう……」
「敵だ！　左！　弓子！」
　ヤギが反応してゲイザーガンで仕留める。
　――What's up My Guys!
　館内のスピーカーがハウリングとともにローゼンクランツの声を鳴らす。放送が始まった。田村、視界に入るけど無視。
　――元気にやってるかおまえらーっ！　おまえらの愛すべきマスター、ローゼンクランツ様から一生でたった一度のお願いだ！
　その声はＦＭ電波に乗せて地球にも届いている。
「ヘイロックスター！　って曲」
　デッキでは演奏の準備が進む。ヘイロックスターは僕と弓子とで洒落で作って、クラスで一度だけ演奏した曲。
「えっ？　なんでその曲を知ってるの!?」
　左右から襲いくるゲロゲロ魔竜。ゲーザーガンで応戦するが、その翼が船体を打つ。
「ネットに残ってた」
　更に一匹。ギルデンスターンがインターラプト。ついでに田村被弾、よたよたと左舷へフレームアウト。
「よっしゃあっ！」
　まるで田村の被弾を喜ぶような、ギルデンスターンのガッツポーズ。
　――おまえらの音楽を轟かせろ！
　ローゼンクランツが遠く地球のリスナーに声を届けると、船体が大きく傾く。
「左舷に突っ込んできた！」
　傾いた床を滑って田村戻ってきた。
「大丈夫ですか!?」
「船のことはまかせろ」
　田村そのまま右舷へフレームアウト。
　――この世界の果て！　尻出しゲロゲロ宙域まで！
　ヤギ、弓子、準備完了。サムズアップ。ボリューム最大。
　船体から無数の棒がせり出し、棒は傘のように開く。パラボラだ。そのパラボラが遠くに見える地球へと向けられる。
　――さあ！　楊忌威滅垂法吽 を轟かせろ！
　かつて深夜のラジオで暴走族たちをアジテイトしたローゼンクランツの声が響く。
　地球ではその声に呼応し、引退した暴走族たちが30年ぶりに改造車を車庫から出して、セルモーターを吹かす。そうして準備が整ったマシーンから順に、パラリラの音を響かせる。
　その音を捉え、亜璃朱 の飛行船のパラボラが光を放つ。
　地球を発したパラリラの音は亜璃朱 のパラボラに飛び込み、米ぬかと蘇を混ぜ合わせたパワーアンプで増幅されて、船体のホーンを轟かす。無数のパラボラが、ひとつ、またひとつと遠く地球で奏でられる楊忌威滅垂法吽 の轟音を捉える。パラリラパラリラ、パラリラパラリラ、鳴り響く楊忌威滅垂法吽 。そのなかで、真っ赤な亜璃朱 の飛行船がギラギラと輝き始める。
　――いまだ、ゴン！　音楽を！
　シンバル連打からのフィルイン、ドライブ！

♪

　ウォウオウ　俺はロックスター　夢は Rock 'n' Roll Hall of Fame
　振り返らないマイ・ウェイ　悔いは残さないぜ

　まばらに入ったオーディエンス　声の限りのスクリーム
　ギターヘッドのフォトグラフ　愛しのマイ・ダーリン

　ヘイ　カリスマ・ロックスター　あなたの歌を聞かせてよ
　傷だらけのレスポール　ぎゅんぎゅん泣かせてよ

♮

　間奏。ドラムソロ。
　船体に取り付けられた48のホーンが次々と音の波動を放ち、射線上のゲロゲロ魔竜を焼き払う。が、被弾も大きい。躯体に取り付いた魔竜をギルデンスターンがゲイザーガンで射抜く。最後は肉弾。ギターを叩きつける。田村いたので排除。

♪

　俺の歌を聞きたいかい　Come on Baby Now Here we go!
　今日はおごるぜメニューをほら　シャンパンはどうだい

　気前良さもミ・リョ・ク　トキメキがほしいの
　あなたが今日はシュ・ヤ・ク　歌い明かしましょう

　熱いハートでシャウトする　だけどココロはロンリネス
　妻と子が待つスイートホーム　ココロの絆創膏

♮

「これがやりたかったんだ、これが」
　はあ？
「歌をバックに最終決戦」
　ギルデンスターンはサムズアップを見せるが、こんな曲で――って、傾いたフロアを田村が転がっていったぁぁぁぁっ！　田村ぁぁぁぁぁぁっ！　邪魔ぁぁぁぁぁっ！

♪

　ごめんね今日はすっからかん　客の入りが悪すぎた
　明日のステージは完売だ　寿司でも食いに行こう

　嘘をつくなアホ亭主　どこのビッチに貢いできた
　娘連れて出ていくぞ　いい加減にしろ

　つれないことを言わないで　キミが心のささえなんだ
　あんがい打たれ弱いんだ　言葉に気をつけて

♮

　頭上に魔竜。急降下を避けきれずにヤギ被弾。続いて進藤くん、ドラムセットごと魔竜に吹き飛ばされる。スネアだけでしばらく粘るが、追撃にやられる。ローゼンクランツもデッキに出て応戦するが多勢に無勢。ホーンも次々と破壊されている。残るホーンは推定７つ。プレイヤーは僕と弓子のみ。あと、どこかに田村。
「音楽がある限り、わたしたちは死なない！」
　ローゼンクランツが吠える。

♪

　ヘイ　カリスマ・ロックスター　あなたの歌を聞かせてよ
　傷だらけのレスポール　ぎゅんぎゅん泣かせてよ

　俺の歌を聞きたいかい　Come on Baby Now Here we go!
　今日はおごるぜメニューをほら　シャンパンはどうだい

　気前良さもミ・リョ・ク　トキメキがほしいの
　あなたが今日はシュ・ヤ・ク　歌い明かしましょう

　ヘイ　カリスマ・ロックスター
　ヘイ　カリスマ・ロックスター

♮

　ラストはスキャット、息が続く限りのファルセットシャウト、どこまでもどこまでも転調し音階を駆け上がる。亜光速ストロークに100オクターブのグリッサンド。ホーンはすべて破壊され、すでにローゼンクランツもギルデンスターンも倒れている。あといつの間にか田村も倒れてたけど、それは置いといて敵は残り一体。
　このアウトロで倒す！
　僕と弓子とで！

　死闘の果て、尻出しゲロゲロ魔竜の最後の一体が倒れたとき、僕らのヒットポイントも尽きた。
　船の被弾も大きく、もはや飛行船と呼べる形を成してはいない。
　ラスボスを前に、すべての力を出し尽くした。
　ローゼンクランツも深手を負い、それでも声を絞り出すが……
「音楽がある限り……」
　と、そこまでで息絶えた。死んだ。心停止。灰になった。
　目のまえに尻出しゲロゲロ魔王、秋山さんの姿がある。
　だのに、すべての音が尽きた。
　僕は膝を付き、ポケットからブルースハープがこぼれて、転がった。
　終わりだ……。
　僕の胸が宇宙の闇に染まりかけたとき、ブルースハープに近づく影が見えた。
　零夫だ。
　いつ乗り込んだんだ。
　零夫がブルースハープを拾い上げた。
　そうか。おまえがいたんだったな。
「零夫……バトンタッチだ」

　❡

　ハーモニカを拾った！
　だけど！　みんな死んでる！
　海賊が来たんだ。皆殺しにあったんだ！
　まずい！　僕が戦わないと、このままでは地球も破壊される！
　いや、でも、戦うったって、武器がないじゃん。おもちゃ箱を持ってくるの忘れてたし、お父さんもお母さんもいない。
　無理。戦えない。でも、ハーモニカだったら吹ける。
　パープー……。
　この音が好き。
　吸って吐くだけで音楽になる。
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！
　音楽ってたぶん、音の出る呼吸だ。
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！
　うおおおおおっ！
　無敵だぞ僕は！
　息してるだけだぞ！
　息してるだけでパープーだぞ！
　僕がハーモニカを吹いていると、ローゼンクランツがゆっくりと立ち上がった。
「よくやった、零夫」
「えっ!?」
「おまえのハープの音色で、わたしは蘇った」
「マジかっ！」
「ああ、あとはわたしにまかせな」
「すげえ！　生き返った！　すげえ！」
　ローゼンクランツはヘッドホンを装着、指を鳴らすとマイクがせり上がってきた。かっけー。なんだそれ。
　――地球に残った能無しども！
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！
　――ローゼンクランツは――
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！
「うるさいわ！」
「すげえ！　生き返った！　すげえ！　すげえ！　すげえ！」
「何度も驚くな！　一回で驚け！」
「すげえ！」
「驚けえぇっ!!!」
「すげえぇっ!!!」
「驚けえぇぇぇぇぇぇぇぇっ!!!」
「すげえぇぇぇぇぇぇぇぇっ!!!」
　――ローゼンクランツは、死の底から這い上がった！　すなわち生き返った！　どういうことかわかるか？
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！
　――一生のお願いを……もういちど使えるってことだ！
　マジかっ！　すげえ！　マジかっ！
　――さあ、リスナーども！　この船、亜璃朱 の飛行船に……力を！
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！
　パパパプー！　パパパプー！　パパパプー！　パパパプープープー！
「うっさいわーっ！」
　しーん……
　地球からのリアクションなし。
　船の上のひとたちはみんな死んでいる。幹夫、田村、ヤギ、進藤くん……みんなもうピクリとも動かない……
　それにパラボラはぜんぶ壊れてる。
「ひゃっほう！」
「喜ぶな！」
　地球のみんながどんなに応援してくれたって、もう届かない。パラボラないし。
　魔王秋山さんが目の前に見える。魔王はガトリングの腕をこちらに向け、ミサイルハッチがすべて開いた。
「死にますよ、僕ら」
「急にテンション下げるなーっ！」
「捨てられるね。ゴミだから」
　つい口の端に漏れた本音。
　それをローゼンクランツは聞き逃さなかった。
「そうじゃない。零夫少年」
「じゃあ、どうなの？」
「声を上げろ。『ここにいる』と、ただそれだけでいい」
「それだけ？」
「あとはまかせるんだ。この宇宙に！」
「よっしゃあああああっ！　まかせるのはとくいだ！　よっしゃ！　よっしゃ！　よっしゃあああああっ！」
　僕はハーモニカを吹いた！
「さあ！　渾身の力で！」
「僕は！　ここだぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁぁっ！　ここだぁっ！　ここだぁっ！　僕はここだあああああっ！　ここにいるぞーっ！　オナラプー！　なんとかしろ、宇宙ーっ！」
　その音はＤＪローゼンクランツのマイクを通してラジオ電波になって全宇宙を駆け巡る。すると次の瞬間、空間の一点が輝き始めた。
「来た……」
　ローゼンクランツの目が輝く。
「来た？　なにが？」
「知らん」
「知らんのか」
　輝きはみるみる大きくなり、ひとつのシルエットを浮かび上がらせる。
　自動車だ。しかも見たことがある。その自動車が――
「古澤くん」
　僕に話しかけてきたーっ！　すげえ！　自動車がーっ！
「そこに落ちてるラッパをわたしにちょうだい」
　落ちてる？　あ、あった。幹夫ががめてったやつ。
「おまえは？」
「みー子。秋山みー子。悠子お姉ちゃんの、生まれることのなかった妹」
　しらんけど。
　パー（レ）　プー（ミ）　パー（ド）　パー（ド）　パー（ソ）
　僕がハーモニカを鳴らすと――
　パーッ（D4）　パーッ（E4）　パーッ（C4）　パーッ（C3）　……パーッ（G3）
　みー子がクラクションで応えた！
　すげえ！　すげえ！
　思わずラッパを拾って渡すと、みー子は大きくボンネットを開けてそれを飲み込んだ。
　みー子の体から音楽が轟き出る。
　小さい頃に聞いたドラマの主題歌。
《Monster》だ！
「ありがとう」
　みー子の声！
「ガラクタだって、役に立ちたいんだよ。だれにも見向きされなくても」
　なんかすげぇ大音量で、《Monster》が鳴り出す！
　ラッパのリズムに合わせて無数のコードが触手のように伸びだした。
　触手は飛行船の躯体を剥ぎ取り、みー子のなかに取り込み、車はみるみるその姿を変える。そこに現れたのは、もうひとりの巨大な秋山さん、肉体を得たみー子だった。
「すげえ！　すげえ！　すげえ！　すげえ！」
　瓦礫の砂塵を纏うツギハギの巨大マシーンが、両腕を水平に開く！
「空間転移装置稼働！」
　みー子のまわりに光が渦をなす。
「乗員全員を退避させる！」
「そんなことできるのっ!?」
「うん！　なんだってできる！　零夫くんも退避を！」
「やだ！　僕はこのままがいい！　最後まで見たい！」
「わかった。次元振動波発生！」
　みー子の腕に装着されたケーブルが回りだし、虚空を煌めかせる！
　光が溢れ出し空間を歪ませると、そのゆらぎのなかに僕の町が見えた！
「すげえ！　すげえ！　すげえ！」
　乗員はみんな光の粒になって地球へと帰っていく。
　――それを見届けて、光に包まれたみー子は、魔王に語りかけた。
「お姉ちゃん」
　魔王の腕が下がる。
「みー子……？」
　大きいみー子はその手にラッパを掲げ、魔王に近づいていく。
「これ、お姉ちゃんのココロだよ」
「会いたかった。みー子」
「うん。わたしも」
　鳴り響く《Monster》。
　大野くんが唄ってる。二宮の声も。
　魔王を覆っていた幾重もの闇を超えて、みー子の光の体が魔王のなかに溶けていく。
　光と闇とをはげしく撒き散らして、僕のまえで悠子とみー子はひとつになり、やがて亜璃朱 の飛行船は閃光と冥影とが作り出す渦に噛み砕かれた。
　放り出された宇宙の闇。無限の時間、無限の空間が僕をつかまえて、僕の手からハーモニカが滑り落ちた。
　幹夫……。
　バトンタッチだ。
　ハーモニカを返すよ。
　さよなら……。
　幹夫……。

　❡

第三部・レッツ・ドゥ・ザ・タイムワープ

二十一・僕たちの世界

「車がある！　こっちだ！」
　暗い山道、懐中電灯の光が宙に揺れる。
「見つかったらしいぞー！　おーい！」
　闇に濡れた木々の間に、いくつかの声がこだまする。
　舗装路のはずれ、枯れ葉の積もる道の奥にシボレーの大型のバンがあった。
　駆けつけると、すぐに田村も姿を見せた。
　息を切らしたまま懐中電灯で中を照らし覗き込む。
　そのなかに、眩しげに手のひらをかざす秋山さんの姿がある。
　ドアを開けて秋山さんを保護。
「零夫は？」
「いない。外に出たのかもしれない」
「ひとりで？」
　バンのなかには僕のブルースハープが残されていた。

　探索を続けると、沢の近くに何者かの影が倒れていた。
　そのかたわら、弓子が懐中電灯を持ったまま、力なくうつむいている。
「見つかったのか？」
　弓子は何も言わない。ただ涙を流して、僕の手が肩に触れると崩れるように座り込んだ。
　そこには、人形になった僕が横たわっていた。
　静かに雨が降り出し、森の木々はざわめき、そのしずくを葉に湛えた。
　上空に報道のヘリのライトが見える。
　腰に下げたラジオが行方不明の少年少女発見のニュースを伝えている。
　慣れてる……という言い方は変だけど、僕にとっては覚悟していた景色だった。
「弓子。終わったんだよ」
　長い長い物語の果てに、僕らは結末を迎えたんだ。
　弓子はうずくまったまま、その運命を拒絶するかのように肩を震わせた。
　雨の隙間から、零夫と歌った若気の至りバスターズの歌が聞こえる。
　――過去を消すなら二千円～
　――書き換えるなら五千円～
　こらえようとした涙がこぼれた。
　もういちどやりなおしたい。零夫と手をつないで学校に通ったその日から。こんな事件が起きるきっかけすらない、真っ白な時間から。
　ひとが集まってきた。
　田村、進藤くん、ヤギ、それにギルデンスターンにローゼンクランツ……。
　みな押し黙って口を開かない。
　決めたよ。僕は。
「ねえ、弓子」
　こんな現実、僕には受け入れられない。
「こんな結末、納得できない。時を戻そう。もう一度やり直すんだ」
　ギルデンスターンがすぐに反応する。
「やめろ。また魔王を生み出すことになる」
　踏み出すギルデンスターンをローゼンクランツが制する。
「あいつらは魔王を倒したんだ。魔王を生み出す権利だってあるのさ」
「しかし……！」
　凡人田村はただただ言葉を選びあぐねている。
　でもこれは僕たちの問題。僕たちが決めることだ。
「やり直そう。弓子」
　その言葉を聞いたギルデンスターンの深い溜息。
　弓子は、「うん」と、静かに、ゆっくりと頷いた。
「でも、過去からじゃない。やりなおすとしたら、この瞬間から」
「この瞬間？」
「そう。わたしたちは何度でもやりなおせる。いま、この瞬間から、何度でも」
　弓子はポケットからブルースハープを取り出した。そこに放たれる真白き輝きが闇を切り裂く。いつか島村楽器でペアで買ったブルースハープ。弓子の宝物。弓子がそれを、動かなくなった零夫の手に持たせると、奇跡が起きた。
　零夫の指がピクリと動いて、その次の瞬間、零夫は人間になった。
「生き返りやがった！」
　ローゼンクランツが叫んだ。
「へ？」
　と、凡人田村がおかしな声を出す。
「ここで生き返るって、おかしくない？」
　だけど僕たちは知っていた。この奇跡が起きることを。
「知っていたとかじゃなくて」
　零夫は立ち上がり、にっこりと笑うと、ブルースハープ……ハーモニカを口にあてた。
「おかえり、零夫」
「おかえりって」←田村
　パープー。
「おかえりなさい。みんな待ってたんだよ、きみのこと」
「はあ？」←田村
　パープーパープーパープーパープー！
　水滴に濡れた懐中電灯の明かりが、雨の斜線を白く浮かび上がらせる。
「さあ、フィニッシュを決めよう！」
　パープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープーパープー！　パパパプー！　パパパプー！　パパパプー！　パパパプープープー！
「うっさいわーっ！」
　ローゼンクランツが笑顔で怒鳴った。その目には涙が浮かぶ。
「なんかすごい予定調和っぽくない？」←田村
　弓子はギターをかかえてチョーキングの効いた音をひとつ奏でた。
　ぎゅわわわわわぁ～ん！
「やりなおそう。この瞬間から」
「わけわかんねぇ」←田村
「田村おまえもう、帰れよ」
　フロアライトの光線が立ち上がる。雨の降る深夜の森に光を撒き散らすミラーボール。僕たちパッションブラッドのステージが始まる。
「それでは……」
　僕の短いストロークのリフに重ねて弓子のＭＣ。
「わたしたちは、時間なんか遡らなくても、いま、この瞬間から。何度でもやりなおせる。何度でも。何度でも……」
　リズム隊も軽く音を重ねる。
「……そんな思いを歌にしました。聴いてください。リスタート」
　僕はタッピングで音をつなぎながら、ブルースハープを弓子に渡す。

　❡

　前奏――
　ポップなイントロのあいまをブルースハープが駆け回り、メロディの扉を開く。
　ストローク！

♪

　ただいま　長い旅の終わりに
　たったいま　この街に戻ったの

　涙は　遠い海に捨てたの
　いろんなドラマ　ひとりで乗り越え

　またいだ　高い敷居の向こう
　懐かしい　スープの香りがする

　ごめんなさい　言いそこねたわたしに
　手料理ならべ　涙のスパイス

　もういちど　この坂道を
　シャツのボタンあけ　走りおりる
　追いかけた　わたしの夢は
　また最初から　リスタート

　ただいま　親不孝でごめんね
　たったいま　みんなにも会ってきた

　遠くまで　走ったらそれだけで
　見つかるなんて　信じた何かを

　もういちど　ここで探すの
　通り過ぎてった　いざこざなんて
　アルバムの　中に閉じ込め
　また最初から　リスタート

♮

　雨は、万雷の拍手にも似ていた。
　曲を終えると、濡れそぼつ悠子の姿があった。
　悠子は力なく近づいてきて、
「ふざけるな……」
　そうつぶやくと、顔にかかる雨のしずくを拭って、握りしめたロープを零夫の首に回した。
「なんでこんなやつ、生き返らせたんだ！」
　かがみ込む零夫に引きずられながら、悠子は両手に力を込める。
「わたしはこいつに人生を奪われたんだ！」
　涙ながらに訴える。
　不意を突かれてだれも動けない。
　わたしはわけもわからず悠子に駆け寄り、その肩を抱きしめた。
「ごめん。悠子」
　悠子の手が緩み、零夫の体が地面に倒れる。
「うるさいよ！　離せよ弓子！
　死ねよ！　みんな死ねよ！」
　悠子は抱き寄せるわたしの手を払おうと、肩を揺する。
「なにがグラミー賞だ！
　なにもなかったように忘れんのかよ！
　歌ってんじゃねえよ、クソがっ！
　わたしだけだよ！
　これからも、ずっと、苦しむのはあああっ！」
　最後は絶叫。そのまま大声で泣き崩れた。
　頭上高くに跳ねる雨の音が、その声を吸い取っていく。
「なんなんだよもう！
　死ねよーっ！　ふざけるなあああああっ！」
　その声は雨の音と混じり合い、どこまでも、どこまでも響き渡った。この雨雲が、この雨が、この夜が悠子の声だった。わたしは為すすべもなく悠子を抱きしめた。雨に奪われた体温を、少しでも戻したかった。
　ごめんね。なにもしてあげられなくて。
　ただただ悲しくて、頬を濡らしたまま、胸のなかに溢れる歌を吐息に漏らした。
　木々のざわめきの間、歌はかすかな風にのって森に染み込んでいく。
　どんなに願っても、なにも変わるものはない。
　ただ現実ばかりが続いていく。

　だれも僕の世界を、変えることはできない。

　ならば捧げよう。この人生を、憧れたあなたのために。